\documentclass[a4paper, 10pt, colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue, citecolor=blue, hidelinks]{article}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[a-1b]{pdfx}
\usepackage[italian]{babel} 
\usepackage{comment}      
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{multirow}
\usepackage{minted} 
\usepackage{geometry}
\usepackage{float} 
\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{The Bitless}
\fancyhead[R]{Verbale \tipoverbale \ \dataverbale}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false,
    pdfborderstyle={/S/U/W 1},
    linkbordercolor=0 0 0,
    urlbordercolor=0 0 0,
    citebordercolor=0 0 0,
    filebordercolor=0 0 0,
    breaklinks=true,
}
\newcommand{\issue}[1]{\href{https://github.com/thebitless-group-swe/thebitless.github.io/issues/#1}{\##1}}

\begin{document}

\newcommand{\tipoverbale}{interno}
\newcommand{\dataverbale}{2026-04-28}
\newcommand{\dataversione}{2026-04-28}
\newcommand{\versione}{1.0.0}
\newcommand{\stato}{Stesura}
\newcommand{\destinatari}{The Bitless, prof. Tullio Vardanega, prof. Riccardo Cardin}
\def\templatedir{../../../../templates}

\begin{titlepage}
\pagenumbering{gobble}
\input{../../../../templates/frontespizio.tex}
\end{titlepage}

\newpage
\pagenumbering{arabic}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \multicolumn{6}{|c|}{\textbf{Registro delle modifiche}} \\
        \hline
        \textbf{Versione} & \textbf{Data} & \textbf{Autore} & \textbf{Verificatore} & \textbf{Approvatore} & \textbf{Descrizione breve} \\
        \hline
        1.0.0 & 2026-04-28 & A. Marini & S. Zecchinato & A. Marini & Approvazione \\
        \hline
        0.1.0 & 2026-04-28 & A. Marini & S. Zecchinato & - & Prima stesura \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage
\tableofcontents 

\newpage
\section{Informazioni sulla riunione}
Il presente documento riporta la verbalizzazione della riunione interna al gruppo \textbf{The Bitless} avvenuta il \dataverbale{}. L'incontro si è svolto in modalità telematica tramite la piattaforma Discord. La riunione si è aperta alle ore 09:30 e si è conclusa alle ore 11:00.

\section{Presenze}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Cognome} & \textbf{Stato} \\
\hline
Lorenzo & Battistella & Presente \\
Edoardo & De Piccoli & Assente \\
Davide & Facco & Presente \\
Anna & Marini & Presente \\
Andrea & Menegaldo & Presente \\
Samuele & Vendramin & Presente \\
Simone & Zecchinato & Presente \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Ordine del giorno}
\begin{enumerate}
    \item Rotazione dei ruoli 
    \item Revisione bozza Analisi dei Requisiti
    \item Richiesta incontro con il proponente
    \item Resoconto Sprint 2 e rendicontazione ore
    \item Pianificazione diagrammi UML e compiti futuri
\end{enumerate}

\section{Discussione e decisioni}

\subsection{Rotazione dei ruoli}
Il gruppo ha stabilito i nuovi ruoli operativi per l'inizio del terzo sprint. La ripartizione è stata definita come segue:
\begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|c|}
        \hline
        \textbf{Nome} & \textbf{Cognome} & \textbf{Ruolo} \\
        \hline
        Lorenzo & Battistella & Amministratore \\
        \hline
        Edoardo & De Piccoli & Analista \\
        \hline
        Davide & Facco & Analista \\ 
        \hline
        Anna & Marini & Responsabile \\
        \hline
        Andrea & Menegaldo & Analista \\
        \hline
        Samuele & Vendramin & Analista \\        
        \hline  
        Simone & Zecchinato & Verificatore \\
        \hline  
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Revisione dell'Analisi dei Requisiti}
Il gruppo ha effettuato una revisione della bozza dell'Analisi dei Requisiti, procedendo a una rilettura sistematica dei casi d'uso individuati. L'attività è servita a verificare la completa copertura delle funzionalità richieste, validando la struttura del documento prima della sua presentazione formale al proponente.

\subsection{Contatto con il proponente}
È stata redatta e inviata una comunicazione e-mail a Gregorio Piccoli, referente di Zucchetti, per richiedere un incontro; la finalità dell'incontro è sottoporre al proponente la bozza attuale dell'Analisi dei Requisiti per ottenere feedback diretti, identificare eventuali aree di miglioramento e confermare la corretta interpretazione dei requisiti prima di consolidare il documento.

\subsection{Resoconto dello Sprint 2}
Il team ha analizzato l'andamento del secondo Sprint, confrontando le attività pianificate con quelle effettivamente svolte. Si è proceduto alla verifica delle ore di lavoro rendicontate da ciascun componente, assicurando la precisione dei dati necessari per il monitoraggio dei costi e dell'avanzamento nel Piano di Progetto.

\subsection{Pianificazione diagrammi UML}
Il gruppo ha deciso di posticipare la creazione dei diagrammi UML dei casi d'uso a valle dell'incontro con il proponente. 
Tale scelta è stata presa per ottimizzare il carico di lavoro, evitando la necessità di aggiornare o rifare i diagrammi qualora l'incontro portasse a modifiche nella numerazione o nel contenuto dei casi d'uso stessi.

\section{Assegnazione attività singole}
\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
        \begin{tabular}{|p{4.2cm}|p{6.2cm}|p{2.2cm}|}
        \hline
        \textbf{Persona Incaricata} & \textbf{Task Assegnata} & \centering\textbf{Link Issue} \tabularnewline
        \hline
        D. Facco & Creazione mockup & \issue{106} \\
        \hline
        L. Battistella & Script automazione Glossario & \issue{104} \\
        \hline
        A. Marini & Slide primo Diario di Bordo & \issue{107} \\
        \hline
        A. Marini & Stesura verbale interno 2026-04-28 & \issue{105} \\
        \hline
        Analisti & Diagrammi Use Case & \issue{108}  \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\appendix

\end{document}