\documentclass[a4paper, 10pt, colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue, citecolor=blue, hidelinks]{article}
\usepackage{xcolor}

\usepackage[a-1b]{pdfx}

\usepackage[italian]{babel}

\usepackage{comment}      
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{multirow}
\usepackage{minted} 

\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}

\usepackage{float} 

\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[L]{The Bitless}
\fancyhead[R]{Verbale \tipoverbale \ \dataverbale}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false,           
    pdfborderstyle={/S/U/W 1},
    linkbordercolor=0 0 0,      
    urlbordercolor=0 0 0,      
    citebordercolor=0 0 0,     
    filebordercolor=0 0 0,     
    breaklinks=true,           
}


\begin{document}
\newcommand{\tipoverbale}{esterno}
\newcommand{\dataverbale}{2026-03-18}
\newcommand{\dataversione}{2026-03-23}
\newcommand{\versione}{1.0.0}
\newcommand{\stato}{Approvato}
\newcommand{\destinatari}{The Bitless, prof. T. Vardanega, prof. R. Cardin, Eggon}

\pagenumbering{roman}

\input{../../templates/frontespizio.tex}

\newpage

\begin{center}
    \thispagestyle{empty}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
                    \hline
                    \multicolumn{6}{|c|}{\textbf{Registro delle modifiche}} \\
                    \hline
                    \textbf{Versione} & \textbf{Data} & \textbf{Autore}  & \textbf{Verificatore} & \textbf{Approvatore} & \textbf{Descrizione breve} \\
                    \hline 
                    1.0.0 & 2026-03-23 & S. Vendramin &  A. Marini  & A. Marini & Approvato \\
                    \hline
                \end{tabular}
\end{center}

\newpage

\tableofcontents

\pagenumbering{arabic}

\newpage
\section{Informazioni sulla riunione}
Il \textbf{2026-03-18} si è svolta una riunione con i referenti di Eggon in merito ad alcune domande relative al capitolato proposto dall'azienda. La riunione si è tenuta tramite \textbf{Google Meet} e ha avuto luogo dalle ore 15:00 alle ore 15:20.

\section{Partecipanti}

\subsection{Interni}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Cognome} & \textbf{Stato} \\
\hline
Lorenzo & Battistella & Presente \\
Edoardo & De Piccoli & Assente \\
Davide & Facco & Presente \\
Anna & Marini & Presente \\
Andrea & Menegaldo & Presente \\
Samuele & Vendramin & Presente \\
Simone & Zecchinato & Presente \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Esterni}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Azienda} \\
\hline
Luca Iuzzolino & Eggon \\
Gianpaolo Ferrarin & Eggon \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Ordine del giorno}

\subsection{Organizzazione degli incontri di avanzamento}
Il gruppo ha chiesto come verranno organizzati gli incontri di avanzamento. È stato chiarito che i referenti sono sempre disponibili per indicazioni e chiarimenti. Le riunioni di allineamento saranno da accordare in base alle necessità (ad esempio ogni 10 giorni o ogni settimana) e, una volta concordate, il gruppo cercherà di sfruttarle al meglio. Oltre ai canali istituzionali, l'azienda ha dichiarato l'utilizzo di un gruppo Telegram dedicato per la gestione di comunicazioni veloci.

\subsection{Difficoltà riscontrate dai gruppi del primo lotto}
È stato chiesto quali siano state le difficoltà e le problematiche del primo lotto da tenere in considerazione per la tabella di "Rischi e Mitigazioni". L'azienda ha confermato che le difficoltà sono state in linea con quelle che si aspettavano, concentrandosi maggiormente sul lato tecnologico. Sono state cambiate le strade un paio di volte, aspetto da non sottovalutare, e c'è stato un notevole impegno nell'implementazione, nello studio e nella ricerca della parte di AI.

\subsection{Gestione OCR e infrastruttura cloud}
In merito all'OCR dei cedolini e all'eventuale utilizzo di servizi cloud esterni per avere maggiore precisione o all'uso di elaborazioni interne per motivi legati al GDPR, l'azienda ha risposto che forniranno direttamente loro gli strumenti per gli OCR e daranno al gruppo gli accessi ad AWS sotto la loro organization.

\subsection{Aspettative per l'MVP}
Il gruppo ha chiesto cosa ci si aspetta concretamente dall'MVP e quali siano i requisiti essenziali. L'obiettivo principale è la generazione di un'applicazione stand-alone che renda possibile l'estrazione dei dati dai cedolini. Il progetto si dividerà in due componenti: da una parte l'assistente per la creazione di contenuti aziendali, dall'altra il supporto AI per la creazione e la distribuzione dei cedolini ai dipendenti. L'azienda ha rassicurato il gruppo che, qualora si presentassero delle criticità durante gli sviluppi, vi sarà un adeguato margine di manovra per adattare le soluzioni proposte.

\subsection{Integrazione con la Repository Consulente del Lavoro}
È stato domandato se l'integrazione con la "Repository Consulente del Lavoro" prevedesse un upload manuale o se dovessero essere sviluppate API aperte per un'integrazione system-to-system con i software gestionali paghe. È emerso che per questo progetto l'integrazione avverrà solo tramite interfaccia, richiedendo quindi il caricamento manuale dei documenti o dei file zip.

\subsection{Dataset per i test}
Per sviluppare e testare il modulo OCR e l'estrazione dei destinatari, è stato chiesto se verrà fornito un dataset iniziale anonimizzato o sintetico per evitare problemi di GDPR. L'azienda ha rassicurato che possiedono già un dataset con i cedolini anonimizzati pronto per i test.

\section{Attività da svolgere}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{|p{4.2cm}|p{6.2cm}|p{2.2cm}|}
\hline
\textbf{Persona Incaricata} & \textbf{Task Assegnata} & \centering\textbf{Link Issue} \tabularnewline
\hline
S. Vendramin & Redigere il verbale del 2026-03-18 & \centering \#9 \tabularnewline
\hline

\end{tabular}
\end{center}

\end{document}
