\documentclass[a4paper, 10pt, colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue, citecolor=blue, hidelinks]{article}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[a-1b]{pdfx}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{comment}      
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{multirow}
\usepackage{geometry}
\usepackage{float} 
\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr}

% Configurazione intestazione e piè di pagina
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{The Bitless}
\fancyhead[R]{Verbale \tipoverbale \ \dataverbale}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false,           
    pdfborderstyle={/S/U/W 1},
    linkbordercolor=0 0 0,      
    urlbordercolor=0 0 0,      
    citebordercolor=0 0 0,     
    filebordercolor=0 0 0,     
    breaklinks=true,            
}

\begin{document}

\newcommand{\tipoverbale}{Interno}
\newcommand{\dataverbale}{2026-03-18}
\newcommand{\dataversione}{2026-03-23}
\newcommand{\versione}{0.1.1}
\newcommand{\stato}{Stesura}
\newcommand{\destinatari}{The Bitless, prof. Tullio Vardanega, prof. Riccardo Cardin}

\begin{titlepage}
\pagenumbering{gobble}
\input{../../templates/frontespizio.tex}
\end{titlepage}

\newpage
\pagenumbering{arabic}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|p{3.5cm}|}
        \hline
        \multicolumn{6}{|c|}{\textbf{Registro delle modifiche}} \\
        \hline
        \textbf{Versione} & \textbf{Data} & \textbf{Autore} & \textbf{Verificatore} & \textbf{Approvatore} & \textbf{Descrizione} \\
        \hline 
        0.1.1 & 2026-03-23 & A. Marini & S. Vendramin & - & Aggiunta attività singole  \\
        \hline
        0.1.0 & 2026-03-21 & L. Battistella & A. Marini & - & Prima stesura \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage
\tableofcontents 

\newpage
\section{Informazioni sulla riunione}
Il presente documento riporta la verbalizzazione della riunione interna al gruppo \textbf{The Bitless} avvenuta il \dataverbale{}. L'incontro si è svolto in modalità telematica tramite la piattaforma Discord. La riunione si è aperta alle ore 15:00 e si è conclusa alle ore 16:00.

\section{Presenze}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Cognome} & \textbf{Stato} \\
\hline
Lorenzo & Battistella & Presente \\
Edoardo & De Piccoli & Assente \\
Davide & Facco & Presente \\
Anna & Marini & Presente \\
Andrea & Menegaldo & Presente \\
Samuele & Vendramin & Assente \\
Simone & Zecchinato & Presente \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Ordine del giorno}
\begin{enumerate}
    \item Discussione sull'Analisi dei Capitolati
    \item Stesura mail per richiesta colloquio all'azienda Bluewind S.r.l.
    \item Discussione sulla Dichiarazione degli impegni
    \item Assegnazione attività singole
\end{enumerate}

\section{Discussione e decisioni}
\subsection{Discussione sull'Analisi dei Capitolati}
Il gruppo ha approfondito l'Analisi dei Capitolati per orientare la scelta finale, confrontandosi sui seguenti punti:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Valutazione dei rischi:} è stata discussa la fattibilità tecnica dei requisiti proposti.
    \item \textbf{Competenze del team:} il gruppo ha riflettuto sulle proprie esperienze pregresse con le tecnologie richieste.
    \item \textbf{Feedback incontri con le aziende:} sono stati condivisi i pareri raccolti durante le riunioni esterne con le aziende incontrate.
\end{itemize}

\subsection{Richiesta colloquio Bluewind S.r.l.}
È stata redatta e inviata la mail per il colloquio relativo al capitolato C1. Ogni membro preparerà domande specifiche per l'incontro.

\subsection{Discussione sulla Dichiarazione degli impegni}
È iniziata la discussione sulla \textit{Dichiarazione degli Impegni}. L'attenzione si è focalizzata sulla distribuzione del monte ore tra i diversi ruoli e sulla definizione di una scadenza finale realistica per le fasi del progetto.

\subsection{Assegnazione attività singole}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{|p{4.2cm}|p{6.2cm}|p{2.2cm}|}
\hline
\textbf{Persona Incaricata} & \textbf{Task Assegnata} & \centering\textbf{Link Issue} \tabularnewline
\hline
L. Battistella & Redigere il verbale interno del 2026-03-18 & \centering \#5 \tabularnewline
\hline
E. De Piccoli & Sviluppare il sito web del gruppo & \centering  \#6 \tabularnewline
\hline
A. Marini, A. Menegaldo, S. Vendramin & Stesura dell'Analisi dei capitolati & \centering \#10 \tabularnewline
\hline
A. Marini & Stesura della Dichiarazione degli impegni & \centering \#8 \tabularnewline
\hline
Tutti i componenti & Domande per colloquio Bluewind S.r.l. & \centering -- \tabularnewline
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{document}