\documentclass[a4paper, 10pt, colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue, citecolor=blue, hidelinks]{article}
\usepackage{xcolor}

\usepackage[a-1b]{pdfx}

\usepackage[italian]{babel}

\usepackage{comment}      
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{multirow}
\usepackage{minted} 

\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}

\usepackage{float} 

\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[L]{The Bitless}
\fancyhead[R]{Verbale \tipoverbale \ \dataverbale}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false,           
    pdfborderstyle={/S/U/W 1},
    linkbordercolor=0 0 0,      
    urlbordercolor=0 0 0,      
    citebordercolor=0 0 0,     
    filebordercolor=0 0 0,     
    breaklinks=true,            
}


\begin{document}
\newcommand{\tipoverbale}{esterno}
\newcommand{\dataverbale}{2026-03-12}
\newcommand{\dataversione}{2026-03-18}
\newcommand{\versione}{0.1.1}
\newcommand{\stato}{Revisione}
\newcommand{\destinatari}{The Bitless, prof. T. Vardanega, prof. R. Cardin, Zucchetti}

\pagenumbering{roman}

\input{../../templates/frontespizio.tex}

\newpage

\begin{center}
    \thispagestyle{empty}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
                    \hline
                    \multicolumn{6}{|c|}{\textbf{Registro delle modifiche}} \\
                    \hline
                    \textbf{Versione} & \textbf{Data} & \textbf{Autore}  & \textbf{Verificatore} & \textbf{Approvatore} & \textbf{Descrizione breve} \\
                    \hline 
                    0.1.1 & \dataversione & S.Zecchinato & - & - & Prima revisione \\
                    \hline
                    0.1.0 & 2026-03-11 & A. Marini &  S. Zecchinato  & - & Prima stesura \\
                    \hline
                \end{tabular}
\end{center}

\newpage

\tableofcontents

\pagenumbering{arabic}

\newpage
\section{Informazioni sulla riunione}
Il \textbf{2026-03-12} si è svolta una riunione con Gregorio Piccoli in merito ad alcune domande relative al capitolato C6 \textbf{Second Brain} proposto da Zucchetti. La riunione si è tenuta tramite \textbf{Google Meet}, con inizio alle ore 16:00 e conclusione alle ore 16:30.

\section{Partecipanti}

\subsection{Interni}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Cognome} & \textbf{Stato} \\
\hline
Lorenzo & Battistella & Presente \\
Edoardo & De Piccoli & Presente \\
Davide & Facco & Presente \\
Anna & Marini & Presente \\
Andrea & Menegaldo & Presente \\
Samuele & Vendramin & Presente \\
Simone & Zecchinato & Presente \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Esterni}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Azienda} \\
\hline
Gregorio Piccoli & Zucchetti \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Ordine del giorno}

\subsection{Organizzazione degli incontri di avanzamento}
È stato chiarito che gli incontri verranno concordati in base alle esigenze del gruppo e alle diverse fasi di sviluppo. L'idea generale è quella di svolgere uno o due incontri per ciascun passaggio rilevante, con la possibilità di aumentarne il numero in caso di necessità. Gli incontri potranno svolgersi sia in presenza sia da remoto.

\subsection{Funzione dei ``sei cappelli per pensare''}
Tale funzionalità potrà essere attivata a scelta dell'utente. In particolare, l'utente potrà selezionare una porzione di testo e applicare uno specifico cappello tramite un apposito pulsante; in assenza di selezione, l'azione verrà applicata all'intero testo.

\subsection{Accesso agli LLM}
Zucchetti fornirà al gruppo l'accesso ai modelli LLM necessari per lo sviluppo del progetto tramite la propria infrastruttura. In particolare, è stato specificato che saranno messi a disposizione modelli come Gemini, ChatGPT e Claude, messi a disposizione dall'azienda.

\subsection{Criteri di valutazione delle funzionalità obbligatorie}
Per quanto riguarda le funzionalità di riassunto, riscrittura, traduzione, critica e generazione da prompt, è stato chiarito che non sono previsti criteri di valutazione particolarmente rigidi: durante la revisione sarà soprattutto verificato che la funzionalità sia effettivamente operativa.

\subsection{Test automatici su funzionalità basate su LLM}
In merito alla copertura tramite test automatici, è stato specificato che l'aspetto principale da verificare è il raggiungimento di una risposta da parte del sistema, più che la qualità o la determinazione perfetta dell'output prodotto.

\subsection{Componente server}
Durante la riunione è emerso che, pur essendo il server indicato come componente opzionale nel capitolato, sarebbe opportuno prevederne uno per gestire le chiamate alle API. Sono state considerate due possibili soluzioni: da un lato, la realizzazione dell'applicazione interamente in HTML; dall'altro, lo sviluppo di una componente server a cui affidare le chiamate ai modelli LLM. È stato inoltre precisato che, in questo contesto, il tema della sicurezza legato all'esposizione diretta delle chiavi API non costituisce un aspetto centrale.

\subsection{Hosting del server}
Per quanto riguarda la parte opzionale relativa al server, l'hosting avverrà localmente da parte del gruppo e non verrà fornito un server da Zucchetti. L'applicazione potrà essere eseguita anche tramite container Docker in locale, senza particolari requisiti di risorse.

\subsection{Supporto a più modelli}
È stato chiarito che, per PoC e MVP, è sufficiente fare riferimento a un solo modello. L'eventuale supporto a più modelli intercambiabili è considerato come requisito opzionale.

\subsection{Possibile estensione con input vocale}
Come possibile funzionalità aggiuntiva, è stata proposta l'introduzione dell'input vocale. Tale estensione permetterebbe all'utente di dettare contenuti in forma libera, lasciando poi al sistema il compito di riorganizzarli e riscriverli in forma più strutturata.

\section{Attività da svolgere}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{|p{4.2cm}|p{6.2cm}|p{2.2cm}|}
\hline
\textbf{Persona Incaricata} & \textbf{Task Assegnata} & \centering\textbf{Link Issue} \tabularnewline
\hline
A. Marini & Redigere il verbale del 2026-03-12 & \centering \#2 \tabularnewline
\hline
Tutti i componenti & Valutare l'interesse verso il capitolato C6 e la fattibilità tecnica dei requisiti & \centering -- \tabularnewline
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{document}