\documentclass[a4paper, 10pt, colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue, citecolor=blue, hidelinks]{article}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[italian]{babel} 
\usepackage{comment}      
\usepackage{graphicx} 
\graphicspath{{./assets/img/}}
\usepackage{multirow}
\usepackage{geometry}
\newcommand{\ucref}[1]{UC \ref{#1}}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{float} 
\usepackage{setspace}
\definecolor{bluBitless}{HTML}{3A75C4}
\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{The Bitless}
\fancyhead[R]{Analisi dei Requisiti}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black, 
    urlcolor=bluBitless,     
    citecolor=black,  
    filecolor=black,
    breaklinks=true,
    pdfpagemode=UseNone    
}

\begin{document}

\newcommand{\titolo}{Analisi dei Requisiti}
\newcommand{\dataverbale}{}
\newcommand{\dataversione}{2026-04-27}
\newcommand{\versione}{0.7.0}
\newcommand{\stato}{Stesura}
\newcommand{\destinatari}{The Bitless, prof. Tullio Vardanega, prof. Riccardo Cardin}
\def\templatedir{../../../templates}

%Comandi per includere i paragrafi e i sottoparagrafi nell'indice e numerarli
\setcounter{secnumdepth}{5}
\setcounter{tocdepth}{5}

\begin{titlepage}
\pagenumbering{gobble}
\input{\templatedir/frontespizio.tex}
\end{titlepage}

\newpage
\pagenumbering{arabic}

\tableofcontents
\newpage

\begin{center}
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|c|c|L|c|c|L|}
        \hline
        \textbf{Versione} & \textbf{Data} & \textbf{Autore} & \textbf{Verificatore} & \textbf{Approvatore} & \textbf{Descrizione} \\   
        \hline
        0.7.0 & 2026-04-27 & A. Menegaldo & E. De Piccoli & - & Stesura casi d'uso salvataggio e persistenza \\
        \hline
        0.6.0 & 2026-04-26 & S. Zecchinato & E. De Piccoli & - & Struttura salvataggio e persistenza \\
        \hline
        0.5.0 & 2026-04-22 & D. Facco & E. De Piccoli & - & Stesura casi d'uso funzionalità AI \\
        \hline
        0.4.0 & 2026-04-21 & S. Vendramin & D. Edoardo & - & Stesura Casi d'uso editing di base\\
        \hline
        0.3.0 & 2026-03-25 & D. Facco & S. Vendramin & - & Stesura Analisi del Prodotto \\
        \hline
        0.2.0 & 2026-03-22 & A. Marini & S. Vendramin & - & Stesura Introduzione \\
        \hline
        0.1.0 & 2026-03-21 & S. Vendramin & A. Menegaldo & - & Struttura documento \\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\newpage

\section{Introduzione}

\subsection{Finalità del documento}
Il presente documento rappresenta il fondamento metodologico su cui poggia l'intero sviluppo del software, agendo come interprete tra le visioni della Proponente \textbf{Zucchetti S.p.A.} e la loro traduzione in specifiche tecniche concrete. Esso ha il ruolo cruciale di definire un perimetro di sviluppo certo, garantendo che ogni funzionalità sia verificabile e che il prodotto finale risponda esattamente alle attese di qualità e affidabilità prefissate.

Nello specifico, il documento persegue i seguenti obiettivi:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Definizione del perimetro funzionale:} Identifica con precisione \textit{cosa} il Sistema$_G$ debba realizzare (requisiti funzionali$_G$) e quali standard qualitativi debba rispettare (requisiti non funzionali, quali usabilità, sicurezza e performance), tracciando i confini operativi e i vincoli$_G$ tecnologici del progetto.
    
    \item \textbf{Sincronizzazione degli Stakeholder$_G$:} Agisce come un "contratto tecnico" tra il team di sviluppo e il committente$_G$. L'utilizzo di un linguaggio condiviso permette di allineare le aspettative di analisti, progettisti e tester$_G$, eliminando ambiguità che potrebbero compromettere la validità del prodotto finale.
    
    \item \textbf{Fondamento per la Progettazione e Verifica$_G$:} Fornisce l'input$_G$ necessario per le fasi di architettura e codifica, costituendo al contempo la base oggettiva per le attività di verifica$_G$ e convalida. Senza questi parametri, non sarebbe possibile attestare la conformità del software alle richieste originali.
    
    \item \textbf{Governo del Cambiamento e dei Rischi:} Il documento funge da strumento di controllo preventivo, permettendo di intercettare criticità tecnologiche, incongruenze logiche o requisiti$_G$ irrealizzabili prima dell'inizio della fase di codifica.
\end{itemize}

\subsection{Sviluppo del documento}
La stesura del presente documento segue un approccio di tipo \textbf{incrementale$_G$}. Tale scelta metodologica è finalizzata a garantire un'elevata manutenibilità$_G$ del testo, permettendo l'integrazione$_G$ di modifiche o integrazioni derivanti dal confronto continuo tra il gruppo The Bitless e i committenti$_G$. 

Il documento è dunque da considerarsi dinamico, soggetto a un processo di raffinamento e miglioramento costante lungo tutto il ciclo di vita del progetto.

\subsection{Riferimenti}

\subsubsection{Riferimenti Normativi}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Capitolato C6 - Second Brain}: \\
    \url{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2025/Progetto/C6.pdf}
    \item \textbf{Regolamento del Progetto Didattico}: \\
    \url{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2025/Dispense/PD1.pdf}
    \item \textbf{Norme di Progetto}: \\
     \scriptsize\url{https://thebitless.github.io/RTB/doc_interna/norme-di-progetto/norme-di-progetto.pdf}
\end{itemize}

\subsubsection{Riferimenti Informativi}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Glossario di Progetto}: \\
    \url{https://thebitless.github.io/RTB/doc_interna/glossario/glossario.pdf}
    \item \textbf{Dispense Analisi dei requisiti}: \\
    \url{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2025/Dispense/T05.pdf}
    \item \textbf{Dispense Casi d'uso}: \\
    \url{https://www.math.unipd.it/~rcardin/swea/2022/Diagrammi%20Use%20Case.pdf}
\end{itemize}

\newpage

\section{Descrizione del prodotto}

\subsection{Prospettiva del prodotto}
L'idea per la quale nasce questo prodotto è di fornire un nuovo sistema$_G$ per prendere appunti che estenda le capacità umane, implementando l'utilizzo degli LLM$_G$ (da qui il nome Second Brain - Secondo Cervello) non solo per aiutare l'utente ad archiviare informazioni, ma a rielaborarle, criticarle e generarle in maniera intelligente.
Il sistema$_G$, a differenza dei classici chatbot$_G$, dovrà agire come un editor attivo che si basa sulle conoscenze specifiche dell'utente.

\subsection{Obiettivi del prodotto}
L'obiettivo principale è sviluppare un'applicazione che verifichi le potenzialità degli LLM$_G$ nel supportare una persona nella creazione di testi, idee e brainstorming$_G$.
Più nello specifico, il prodotto mira a:
\begin{itemize}
    \item Dimostrare la fatibilità di tali strumenti utilizzando Tecnologie Web$_G$
    \item Esplorare l'efficacia del Prompt Engeneering$_G$ per ottenere analisi critiche e trasformazioni testuali speciali e specifiche
    \item Sperimentare le modalità di interazione tra uomo e macchina come il Distant Writing$_G$ ed il brainstorming$_G$ assistito
\end{itemize}

\subsection{Funzionalità del prodotto}
Le funzionalità, sia requisiti$_G$ obbligatori che opzionali, del prodotto sono i seguenti:
\textbf{Funzionalità minime (o oblligatorie)}:
\begin{itemize}
    \item Editor Markdown: Il prodotto deve implementare un'area di inserimento testo che supporti il linguaggio di Markdown$_G$
    \item Rendering Grafico: Visualizzazione del testo formattato in tempo reale, fianco a fianco con l'editor
    \item Integrazione$_G$ LLM: Accesso tramite API$_G$ ai modelli linguistici di intelligenza artificiale per operare sul testo (su una parte o sull'intero documento)
    \item Comandi di Base: Implementazione dei comandi di base quali la riscrittura (cambio tono, espansione del testo, correzione grammaticale), il riassunto e la traduzione multilingua
    \item Analisi Critica: Implementazione del modello dei sei cappelli$_G$ per analizzare e/o riscrivere il testo da diverse prospettive
    \begin{itemize}
        \item[Bianco: ] Testo neutro ed imparziale, che risponde ai fatti
        \item[Rosso: ] Testo emozionale, che cattura emozioni
        \item[Giallo: ] Testo ottimista, che guarda agli aspetti positivi e alle opportunità
        \item[Nero: ] Testo di critica, sotto l'occhio dell'avvocato del diavolo
        \item[Verde: ] Testo originale, creativo e provocante
        \item[Blu: ] Testo logico e strutturato, che prioritizza controllo e organizzazione    
    \end{itemize} 
    \item Generazione da prompt: Anche detto Distant Writing$_G$, crea un'intero testo partendo da un input$_G$ generale dell'utente
    \item Gestione file: Salvataggio e lettura delle note in file locali 
\end{itemize}

\textbf{Funzionalita secondarie (o opzionali)}
\begin{itemize}
    \item Archivio Server-Side: Memorizzazione delle note all'interno di un database$_G$
    \item Linking tra Note: Opzione per collegare, tramite un link, una nota all'interno di un'altra
    \item RAG (Retrieval Augmented Generation): Indica l'utilizzo di note selezionate come contesto all'LLM$_G$ per generare risposte più precise, informate e contestualizzate
\end{itemize}

\subsection{Utenza di riferimento}
il capitolato$_G$ identifica diverse tipologie di utenti, essendo che punta ad essere un prodotto duttile a qualsiasi tipologia di nota:
\begin{itemize}
    \item Studenti: Per lo studio, lo svolgimento dei compiti e la sintesi delle lezioni
    \item Professionisti in ambito aziendale: Per la stesura di testi di marketing e la creazione di presentazioni
    \item Creatori di contenuti e Scrittori: Chiunque necessiti di supporto nel brainstorming$_G$ o nella revisione critica di bozze testuali
    \item Chiunque altro abbia bisogno di prendere appunti e/o scrivere testi anche partendo da zero e lasciare fare alla macchina il duro lavoro
\end{itemize}

\newpage

\section{Casi d'uso}
\subsection{Introduzione}
Questa sezione descrive in dettaglio i casi d'uso$_G$ del sistema$_G$ \textbf{Second Brain}. Ciascun caso d'uso è definito mediante un diagramma UML$_{G}$ e da una specifica descrizione testuale. 

Per garantire completezza e rigore metodologico, ogni caso d'uso segue la struttura definita nella tabella seguente:

\begin{table}[h!]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
\hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\textbf{Campo} & \textbf{Descrizione} \\ \hline
\textbf{Descrizione} & Breve riassunto che spiega l'obiettivo del caso d'uso e il valore che apporta all'utente. \\ \hline
\textbf{Attori Principali} & Persone o entità che interagiscono attivamente con il sistema$_G$ per raggiungere un obiettivo, avviando l'operazione. \\ \hline
\textbf{Attori Secondari} & Entità esterne (come l'LLM$_{G}$) che interagiscono con il sistema$_G$ in modo passivo o forniscono servizi necessari al completamento del compito. \\ \hline
\textbf{Precondizioni} & Stato in cui deve trovarsi il sistema$_G$ affinché il caso d'uso possa essere avviato con successo. \\ \hline
\textbf{Postcondizioni} & Stato del sistema$_G$ al termine dell'esecuzione del caso d'uso, garantendo che l'obiettivo sia stato raggiunto. \\ \hline
\textbf{Scenario Principale} & Sequenza ordinata di passi che l'attore e il sistema$_G$ compiono per completare l'operazione. \\ \hline
\textbf{Estensioni} & Casi d'uso$_G$ aggiuntivi o varianti che possono attivarsi in base a specifiche condizioni durante il flusso principale. \\ \hline
\textbf{Inclusioni} & Funzionalità comuni o moduli esterni che vengono obbligatoriamente richiamati per il corretto funzionamento del caso d'uso. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Struttura della documentazione dei Casi d'Uso$_G$}
\end{table}

\subsection{Attori del Sistema}

All'interno del sistema$_G$ Second Brain, abbiamo identificato tre tipologie principali di attori$_{G}$:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Utente:} La persona fisica che interagisce con l'interfaccia del sistema$_G$ per gestire le proprie note, organizzare la conoscenza e consultare le informazioni. È l'attore primario$_{G}$ che genera gli input$_{G}$.
    \item \textbf{LLM$_{G}$:} Il modello di intelligenza artificiale integrato nel sistema$_G$. Agisce come attore secondario$_{G}$, fornendo le funzionalità avanzate di elaborazione del linguaggio naturale, sintesi e generazione di contenuti su richiesta del sistema$_G$.
    \item \textbf{Sistema di Persistenza$_{G}$:} Componente responsabile del salvataggio e del recupero dei dati. Agisce come attore secondario$_{G}$ garantendo che le informazioni siano memorizzate in modo permanente e siano accessibili nelle sessioni successive.
\end{itemize}

\subsection{Editing di base}
\hypertarget{uc:1}{}
\subsubsection{UC 1 - Scrittura testo nell'editor}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente inserisce del testo libero all'interno dell'area di editing del sistema.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è operativo e l'utente ha il focus sull'area dell'editor Markdown.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il testo inserito è visibile nell'editor e il sistema aggiorna la vista di rendering grafico.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente digita caratteri alfanumerici o simboli nell'editor.
        \item Il sistema acquisisce l'input e aggiorna il contenuto del documento in tempo reale.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:2}{}
\subsubsection{UC 2 - Selezione del testo}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente seleziona una porzione di testo o l'intero documento per successive manipolazioni.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} L'editor contiene del testo e il sistema è operativo.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il testo evidenziato risulta selezionato dal sistema, pronto per essere formattato o elaborato.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente agisce sui controlli di input per evidenziare il testo desiderato.
        \item Il sistema evidenzia visivamente la porzione selezionata.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:2.1}{UC 2.1 - Selezione di un'area di testo con cursore}
        \item \hyperlink{uc:2.2}{UC 2.2 - Selezione documento intero}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:2.1}{}
\paragraph{UC 2.1 - Selezione di un'area di testo con cursore}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente seleziona una porzione specifica di testo utilizzando il cursore del mouse o la tastiera.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è operativo e l'editor contiene del testo.
    \item \textbf{Postcondizioni:} La porzione specifica di testo è evidenziata e registrata dal sistema come selezione corrente.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente posiziona il cursore all'inizio della porzione desiderata.
        \item L'utente trascina il cursore o utilizza combinazioni di tasti fino alla fine della porzione desiderata.
        \item Il sistema evidenzia l'area corrispondente.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:2.2}{}
\paragraph{UC 2.2 - Selezione documento intero}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente seleziona tutto il testo presente nell'editor in una singola operazione.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è operativo e l'editor contiene del testo.
    \item \textbf{Postcondizioni:} L'intero contenuto testuale è evidenziato e registrato come selezione corrente.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente utilizza una scorciatoia da tastiera o un comando di menu per selezionare tutto.
        \item Il sistema evidenzia l'intero documento.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:3}{}
\subsubsection{UC 3 - Manipolazione del testo}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente applica operazioni di base di manipolazione (taglia, copia, incolla) al testo nell'editor.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è operativo e, per le operazioni di taglia/copia, una porzione di testo è selezionata.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il testo viene modificato nell'editor o salvato negli appunti di sistema.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona il testo (se necessario).
        \item L'utente attiva il comando di manipolazione desiderato.
        \item Il sistema esegue l'operazione aggiornando l'editor e/o gli appunti.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:3.1}{UC 3.1 - Taglia}
        \item \hyperlink{uc:3.2}{UC 3.2 - Copia}
        \item \hyperlink{uc:3.3}{UC 3.3 - Incolla}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:3.1}{}
\paragraph{UC 3.1 - Taglia}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rimuove il testo selezionato copiandolo negli appunti.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Una porzione di testo è selezionata.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il testo scompare dall'editor e viene salvato negli appunti.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente esegue il comando "Taglia".
        \item Il sistema salva il testo selezionato negli appunti.
        \item Il sistema rimuove il testo dall'editor.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:3.2}{}
\paragraph{UC 3.2 - Copia}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente duplica il testo selezionato negli appunti senza rimuoverlo.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Una porzione di testo è selezionata.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il testo viene salvato negli appunti; l'editor rimane inalterato.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente esegue il comando "Copia".
        \item Il sistema salva il testo selezionato negli appunti.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:3.3}{}
\paragraph{UC 3.3 - Incolla}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente inserisce nell'editor il contenuto presente negli appunti.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Gli appunti contengono del testo e il cursore è posizionato nell'editor.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il testo degli appunti viene inserito nell'editor nella posizione del cursore.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente esegue il comando "Incolla".
        \item Il sistema recupera il testo dagli appunti e lo inserisce nel documento.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:4}{}
\subsubsection{UC 4 - Azione di Undo}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente annulla l'ultima operazione effettuata nell'editor.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} È stata effettuata almeno una modifica al testo.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Lo stato dell'editor torna a quello precedente all'ultima modifica.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente attiva il comando "Undo".
        \item Il sistema annulla l'ultima azione registrata nella cronologia delle modifiche.
        \item Il sistema aggiorna la visualizzazione dell'editor.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:5}{}
\subsubsection{UC 5 - Azione di Redo}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente ripristina l'ultima operazione che era stata precedentemente annullata.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} È stata effettuata almeno un'azione di "Undo" e non sono state inserite nuove modifiche.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Lo stato dell'editor avanza ripristinando la modifica annullata.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente attiva il comando "Redo".
        \item Il sistema ripristina l'azione successiva nella cronologia delle modifiche.
        \item Il sistema aggiorna la visualizzazione dell'editor.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:6}{}
\subsubsection{UC 6 - Formattazione del Testo}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente applica o rimuove la formattazione Markdown a una porzione di testo.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è operativo e il cursore è posizionato o una porzione di testo è selezionata.
    \item \textbf{Postcondizioni:} I marcatori Markdown corrispondenti vengono aggiunti o rimossi dal testo.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona una stringa di testo o posiziona il cursore.
        \item L'utente attiva il comando di formattazione desiderato.
        \item Il sistema applica o rimuove i tag Markdown nell'editor e aggiorna il rendering.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:6.1}{UC 6.1 - Applicazione grassetto}
        \item \hyperlink{uc:6.2}{UC 6.2 - Applicazione corsivo}
        \item \hyperlink{uc:6.3}{UC 6.3 - Applicazione sottolineato}
        \item \hyperlink{uc:6.4}{UC 6.4 - Applicazione barrato}
        \item \hyperlink{uc:6.5}{UC 6.5 - Applicazione evidenziazione}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:6.1}{}
\paragraph{UC 6.1 - Applicazione grassetto}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente applica la formattazione in grassetto al testo.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Una porzione di testo è selezionata (non formattata in grassetto).
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema avvolge il testo selezionato con i marcatori Markdown per il grassetto.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente attiva il comando "Grassetto".
        \item Il sistema inserisce i marcatori corrispondenti attorno al testo.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:6.1.1}{UC 6.1.1 - Rimozione grassetto}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:6.1.1}{}
\subparagraph{UC 6.1.1 - Rimozione grassetto}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rimuove la formattazione in grassetto.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Una porzione di testo in grassetto è selezionata o il cursore si trova al suo interno.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema rimuove i marcatori Markdown del grassetto.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente disattiva il comando "Grassetto".
        \item Il sistema rimuove i marcatori corrispondenti dal testo.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:6.2}{}
\paragraph{UC 6.2 - Applicazione corsivo}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente applica la formattazione in corsivo al testo.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Una porzione di testo è selezionata.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema avvolge il testo con i marcatori Markdown per il corsivo.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente attiva il comando "Corsivo".
        \item Il sistema inserisce i marcatori corrispondenti.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:6.2.1}{UC 6.2.1 - Rimozione corsivo}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:6.2.1}{}
\subparagraph{UC 6.2.1 - Rimozione corsivo}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rimuove la formattazione in corsivo.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Una porzione di testo in corsivo è selezionata.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema rimuove i marcatori Markdown del corsivo.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente disattiva il comando "Corsivo".
        \item Il sistema rimuove i marcatori corrispondenti.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:6.3}{}
\paragraph{UC 6.3 - Applicazione sottolineato}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente applica la formattazione sottolineata al testo.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Una porzione di testo è selezionata.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema avvolge il testo con i marcatori per la sottolineatura.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente attiva il comando "Sottolineato".
        \item Il sistema inserisce i tag HTML o i marcatori supportati per la sottolineatura.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:6.3.1}{UC 6.3.1 - Rimozione sottolineato}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:6.3.1}{}
\subparagraph{UC 6.3.1 - Rimozione sottolineato}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rimuove la formattazione sottolineata.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Una porzione di testo sottolineata è selezionata.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema rimuove i tag di sottolineatura.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente disattiva il comando "Sottolineato".
        \item Il sistema rimuove i marcatori corrispondenti.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:6.4}{}
\paragraph{UC 6.4 - Applicazione barrato}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente applica la formattazione barrata al testo.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Una porzione di testo è selezionata.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema avvolge il testo con i marcatori Markdown per il barrato.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente attiva il comando "Barrato".
        \item Il sistema inserisce i marcatori corrispondenti (es. tilde).
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:6.4.1}{UC 6.4.1 - Rimozione barrato}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:6.4.1}{}
\subparagraph{UC 6.4.1 - Rimozione barrato}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rimuove la formattazione barrata.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Una porzione di testo barrata è selezionata.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema rimuove i marcatori del barrato.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente disattiva il comando "Barrato".
        \item Il sistema rimuove i marcatori corrispondenti.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:6.5}{}
\paragraph{UC 6.5 - Applicazione evidenziazione}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente applica la formattazione di evidenziazione al testo.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Una porzione di testo è selezionata.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema avvolge il testo con i marcatori Markdown supportati per l'evidenziazione.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente attiva il comando "Evidenziazione".
        \item Il sistema inserisce i marcatori corrispondenti.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:6.5.1}{UC 6.5.1 - Rimozione evidenziazione}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:6.5.1}{}
\subparagraph{UC 6.5.1 - Rimozione evidenziazione}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rimuove la formattazione di evidenziazione.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Una porzione di testo evidenziata è selezionata.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema rimuove i marcatori di evidenziazione.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente disattiva il comando "Evidenziazione".
        \item Il sistema rimuove i marcatori corrispondenti.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:7}{}
\subsubsection{UC 7 - Gestione Titoli}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente inserisce o rimuove intestazioni di vari livelli (Titoli e Sottotitoli).
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è operativo e il cursore è posizionato su una riga.
    \item \textbf{Postcondizioni:} La riga corrente viene trasformata in un titolo o riportata a testo normale.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona il livello di intestazione desiderato.
        \item Il sistema aggiunge o rimuove i marcatori Markdown (cancelletti) all'inizio della riga.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:7.1}{UC 7.1 - Inserimento titolo}
        \item \hyperlink{uc:7.2}{UC 7.2 - Inserimento sottotitolo}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:7.1}{}
\paragraph{UC 7.1 - Inserimento titolo}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente converte la riga corrente in un'intestazione principale.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il cursore si trova su una riga.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema inserisce il marcatore di titolo (es. singolo cancelletto).
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente attiva il comando "Titolo".
        \item Il sistema antepone il marcatore corrispondente alla riga.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:7.1.1}{UC 7.1.1 - Rimozione titolo}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:7.1.1}{}
\subparagraph{UC 7.1.1 - Rimozione titolo}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rimuove la formattazione da titolo principale.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il cursore si trova su una riga formattata come titolo.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il marcatore di titolo viene eliminato.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente disattiva il comando "Titolo".
        \item Il sistema rimuove il marcatore corrispondente dalla riga.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:7.2}{}
\paragraph{UC 7.2 - Inserimento sottotitolo}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente converte la riga corrente in un'intestazione secondaria o di livello inferiore.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il cursore si trova su una riga.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema inserisce i marcatori di sottotitolo (es. cancelletti multipli).
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona il livello di "Sottotitolo" desiderato.
        \item Il sistema antepone i marcatori corrispondenti alla riga.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:7.2.1}{UC 7.2.1 - Rimozione sottotitolo}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:7.2.1}{}
\subparagraph{UC 7.2.1 - Rimozione sottotitolo}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rimuove la formattazione da sottotitolo.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il cursore si trova su una riga formattata come sottotitolo.
    \item \textbf{Postcondizioni:} I marcatori di sottotitolo vengono eliminati.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente disattiva la formattazione corrente.
        \item Il sistema rimuove i marcatori dalla riga.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:8}{}
\subsubsection{UC 8 - Gestione Elenchi}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente gestisce l'inserimento o l'eliminazione di elenchi puntati o numerati.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è operativo.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Vengono aggiunti o rimossi i marcatori Markdown di elenco alle righe selezionate.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona una o più righe.
        \item L'utente attiva o disattiva il comando per gli elenchi.
        \item Il sistema aggiorna i marcatori di riga.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:8.1}{UC 8.1 - Inserimento elenco}
        \item \hyperlink{uc:8.2}{UC 8.2 - Eliminazione elenco}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:8.1}{}
\paragraph{UC 8.1 - Inserimento elenco}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente trasforma il testo in un elenco formattato.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il cursore o la selezione copre le righe desiderate.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema inserisce i marcatori per elenco puntato o numerato.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente attiva il comando per inserire un elenco.
        \item Il sistema inserisce i rispettivi marcatori all'inizio di ogni riga.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:8.2}{}
\paragraph{UC 8.2 - Eliminazione elenco}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rimuove la formattazione di elenco dalle righe correnti.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il testo selezionato è formattato come elenco.
    \item \textbf{Postcondizioni:} I marcatori di elenco vengono rimossi.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente disattiva il comando di elenco.
        \item Il sistema rimuove i marcatori di elenco dalle righe interessate.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:9}{}
\subsubsection{UC 9 - Gestione Citazioni}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente gestisce l'inserimento o la rimozione di blocchi di citazione (blockquotes).
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è operativo.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Vengono aggiunti o rimossi i marcatori Markdown di citazione.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona il testo.
        \item L'utente attiva il comando per le citazioni.
        \item Il sistema applica o rimuove il marcatore di citazione (es. $>$) all'inizio delle righe.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:9.1}{UC 9.1 - Inserimento citazione}
        \item \hyperlink{uc:9.2}{UC 9.2 - Eliminazione citazione}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:9.1}{}
\paragraph{UC 9.1 - Inserimento citazione}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente trasforma il testo corrente in un blocco di citazione.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il cursore si trova su una riga.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il marcatore di citazione è anteposto alla riga.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente esegue il comando di inserimento citazione.
        \item Il sistema inserisce il carattere $>$ all'inizio del paragrafo.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:9.2}{}
\paragraph{UC 9.2 - Eliminazione citazione}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rimuove la formattazione di citazione.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il testo è formattato come citazione.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il marcatore di citazione viene rimosso.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente esegue il comando di rimozione citazione.
        \item Il sistema rimuove il carattere $>$ dalla riga.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:10}{}
\subsubsection{UC 10 - Gestione Tabelle}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente crea e manipola strutture tabellari all'interno dell'editor.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è operativo e il cursore è posizionato nell'editor.
    \item \textbf{Postcondizioni:} L'editor riflette le modifiche strutturali o di contenuto apportate alla tabella Markdown.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente attiva un comando per la gestione delle tabelle.
        \item Il sistema inserisce, modifica o rimuove la sintassi Markdown della tabella.
        \item Il render grafico si aggiorna mostrando la struttura tabellare corrente.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:10.1}{UC 10.1 - Inserimento tabella}
        \item \hyperlink{uc:10.2}{UC 10.2 - Modifica contenuto cella}
        \item \hyperlink{uc:10.3}{UC 10.3 - Aggiunta riga}
        \item \hyperlink{uc:10.4}{UC 10.4 - Aggiunta colonna}
        \item \hyperlink{uc:10.5}{UC 10.5 - Rimozione riga}
        \item \hyperlink{uc:10.6}{UC 10.6 - Rimozione colonna}
        \item \hyperlink{uc:10.7}{UC 10.7 - Eliminazione tabella}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:10.1}{}
\paragraph{UC 10.1 - Inserimento tabella}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente inserisce una nuova tabella vuota nell'editor.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il cursore si trova su una riga vuota.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema genera e inserisce lo scheletro Markdown di una tabella di default.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente richiama la funzione "Inserisci Tabella".
        \item Il sistema inserisce la sintassi Markdown di base per le righe, le colonne e l'intestazione.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:10.2}{}
\paragraph{UC 10.2 - Modifica contenuto cella}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente modifica il testo all'interno di una specifica cella della tabella.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Una tabella è presente nell'editor.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il contenuto della cella viene aggiornato all'interno dei divisori di colonna.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente posiziona il cursore tra i divisori della cella (caratteri $|$).
        \item L'utente inserisce o elimina testo.
        \item Il sistema aggiorna la tabella in tempo reale.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:10.3}{}
\paragraph{UC 10.3 - Aggiunta riga}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente inserisce una nuova riga all'interno di una tabella esistente.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il cursore si trova all'interno di una tabella Markdown valida.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema inserisce una nuova riga con il numero corretto di celle.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente richiede l'aggiunta di una riga tramite interfaccia o scorciatoia.
        \item Il sistema genera i caratteri divisori necessari e li inserisce nella posizione indicata.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:10.4}{}
\paragraph{UC 10.4 - Aggiunta colonna}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente inserisce una nuova colonna nella tabella.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il cursore si trova all'interno di una tabella Markdown valida.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema aggiorna tutte le righe della tabella aggiungendo una nuova cella.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente richiede l'aggiunta di una colonna.
        \item Il sistema modifica ogni riga della tabella inserendo un nuovo delimitatore $|$ e spazio vuoto.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:10.5}{}
\paragraph{UC 10.5 - Rimozione riga}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente elimina una riga specifica dalla tabella.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il cursore si trova all'interno di una riga di tabella valida.
    \item \textbf{Postcondizioni:} La riga corrente viene rimossa dall'editor.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente richiede l'eliminazione della riga.
        \item Il sistema identifica i limiti della riga Markdown e la rimuove dal documento.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:10.6}{}
\paragraph{UC 10.6 - Rimozione colonna}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente elimina un'intera colonna dalla tabella.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il cursore si trova in una colonna di una tabella Markdown valida.
    \item \textbf{Postcondizioni:} La colonna indicata viene rimossa da tutte le righe della tabella.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente richiede l'eliminazione della colonna corrente.
        \item Il sistema elabora l'intera struttura tabellare e rimuove i dati e i delimitatori corrispondenti alla colonna selezionata.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:10.7}{}
\paragraph{UC 10.7 - Eliminazione tabella}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rimuove interamente la tabella dall'editor.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il cursore o la selezione identificano la struttura di una tabella.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Tutti i marcatori Markdown relativi alla tabella vengono eliminati.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona l'intera tabella e richiede l'eliminazione.
        \item Il sistema cancella tutte le righe della struttura tabellare dall'editor.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:11}{}
\subsubsection{UC 11 - Gestione Codice}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente interagisce con l'editor per gestire la formattazione e l'inserimento di sezioni di codice sorgente all'interno del documento Markdown.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è operativo e l'utente si trova nell'area di editing.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il documento viene aggiornato con l'aggiunta o la rimozione della sezione di codice, riflettendo le modifiche nel render grafico.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona un'area di testo o posiziona il cursore nel punto desiderato.
        \item L'utente richiama il comando per la gestione del blocco di codice.
        \item Il sistema applica le modifiche richieste e aggiorna l'interfaccia.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:11.1}{UC 11.1 - Inserimento sezione di codice}
        \item \hyperlink{uc:11.2}{UC 11.2 - Eliminazione sezione di codice}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:11.1}{}
\paragraph{UC 11.1 - Inserimento sezione di codice}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente inserisce la formattazione necessaria per rappresentare un blocco di codice (es. tramite backtick multipli).
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è operativo e il cursore è posizionato nell'editor.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema inserisce i marcatori Markdown per il blocco di codice e il render lo visualizza formattato correttamente.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente attiva il comando di inserimento codice (tramite scorciatoia da tastiera o interfaccia).
        \item Il sistema inserisce i marcatori di apertura e chiusura per il codice.
        \item Il cursore viene posizionato all'interno dei marcatori pronti per la digitazione.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:11.2}{}
\paragraph{UC 11.2 - Eliminazione sezione di codice}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rimuove la formattazione di codice da una sezione precedentemente definita.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} È presente una sezione di codice nell'editor.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema rimuove i marcatori del codice, mantenendo il testo al suo interno in formato normale.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona i marcatori del blocco di codice.
        \item L'utente esegue il comando di eliminazione.
        \item Il sistema rimuove la formattazione Markdown relativa al codice.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:12}{}
\subsubsection{UC 12 - Gestione Formule Scientifiche}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente gestisce l'inserimento e la rimozione di espressioni matematiche o formule scientifiche formattate.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è operativo e l'utente si trova nell'area di editing.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il documento riflette la presenza o l'assenza della formula scientifica con relativo rendering (es. LaTeX/KaTeX in Markdown).
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente identifica la posizione per la formula.
        \item L'utente applica il comando per inserire o rimuovere la sintassi matematica.
        \item Il sistema aggiorna l'editor e il pannello di render.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:12.1}{UC 12.1 - Inserimento formula scientifica}
        \item \hyperlink{uc:12.2}{UC 12.2 - Eliminazione formula scientifica}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:12.1}{}
\paragraph{UC 12.1 - Inserimento formula scientifica}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente inserisce la sintassi specifica per il rendering di una formula matematica.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è in attesa di input nell'editor di testo.
    \item \textbf{Postcondizioni:} I marcatori per la formula vengono aggiunti e la vista renderizzata mostra l'espressione formattata.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona il comando di inserimento formula.
        \item Il sistema inserisce i delimitatori matematici (es. \$\$).
        \item L'utente digita l'espressione all'interno dei delimitatori.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:12.2}{}
\paragraph{UC 12.2 - Eliminazione formula scientifica}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rimuove una formula scientifica esistente o i suoi delimitatori.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Una formula scientifica è presente nel testo.
    \item \textbf{Postcondizioni:} La formula o la sua sintassi viene rimossa dall'editor e dal render.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona la formula o i suoi delimitatori.
        \item L'utente preme il tasto di cancellazione.
        \item Il sistema rimuove il blocco selezionato dal documento.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:13}{}
\subsubsection{UC 13 - Gestione Immagini}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente amministra le immagini all'interno della nota Markdown, potendole inserire, sostituire o eliminare.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è operativo e la nota è aperta nell'editor.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il markup per le immagini viene modificato di conseguenza e il rendering visivo si aggiorna.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente sceglie l'operazione da effettuare su un'immagine (inserimento, sostituzione, eliminazione).
        \item Il sistema richiede eventuali parametri (es. URL o percorso) se necessari.
        \item Il sistema applica la modifica al testo Markdown.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:13.1}{UC 13.1 - Inserimento immagine}
        \item \hyperlink{uc:13.2}{UC 13.2 - Sostituzione immagine}
        \item \hyperlink{uc:13.3}{UC 13.3 - Eliminazione immagine}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:13.1}{}
\paragraph{UC 13.1 - Inserimento immagine}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente aggiunge un'immagine alla nota fornendo un URL o un percorso file.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il cursore è posizionato nell'editor.
    \item \textbf{Postcondizioni:} La sintassi Markdown per l'immagine viene inserita nell'editor e l'immagine è visibile nel render.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente invoca l'azione di inserimento immagine.
        \item Il sistema richiede la specificazione della fonte (URL/percorso) e, opzionalmente, il testo alternativo.
        \item L'utente conferma i dati.
        \item Il sistema genera il markup Markdown relativo all'immagine.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:13.2}{}
\paragraph{UC 13.2 - Sostituzione immagine}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente modifica l'origine o i parametri di un'immagine precedentemente inserita.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Un marcatore di immagine è presente nel documento.
    \item \textbf{Postcondizioni:} L'origine dell'immagine viene aggiornata nel testo sorgente.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona la sintassi dell'immagine da modificare.
        \item L'utente altera il link o il testo alternativo presente tra i marcatori.
        \item Il sistema aggiorna dinamicamente la risorsa visualizzata nel render.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:13.3}{}
\paragraph{UC 13.3 - Eliminazione immagine}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rimuove il riferimento a un'immagine dalla nota.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il documento contiene almeno un'immagine inserita.
    \item \textbf{Postcondizioni:} La stringa di markup dell'immagine è rimossa dal testo e il render non la visualizza più.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona la stringa Markdown corrispondente all'immagine.
        \item L'utente effettua la cancellazione.
        \item Il sistema aggiorna l'editor.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:14}{}
\subsubsection{UC 14 - Gestione Link}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente gestisce i collegamenti ipertestuali nel documento, per riferimenti esterni o interni.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} L'utente interagisce con l'area di testo dell'editor.
    \item \textbf{Postcondizioni:} La sintassi per il link viene aggiunta o rimossa.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente decide di manipolare un link.
        \item L'utente applica il comando di inserimento o eliminazione.
        \item Il sistema riflette i cambiamenti.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:14.1}{UC 14.1 - Inserimento link}
        \item \hyperlink{uc:14.2}{UC 14.2 - Eliminazione link}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:14.1}{}
\paragraph{UC 14.1 - Inserimento link}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente trasforma una porzione di testo in un collegamento cliccabile fornendo un URL.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è operativo.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il testo viene racchiuso nei marcatori Markdown per i link e risulta navigabile nel render.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona il testo da rendere link o posiziona il cursore.
        \item L'utente esegue il comando di inserimento link.
        \item Il sistema formatta il testo e attende l'inserimento dell'indirizzo di destinazione (URL).
        \item L'utente inserisce l'URL e conferma.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:14.2}{}
\paragraph{UC 14.2 - Eliminazione link}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rimuove un collegamento ipertestuale mantenendo, ove desiderato, il testo originale.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Un link Markdown è presente nell'editor.
    \item \textbf{Postcondizioni:} I delimitatori e l'URL vengono cancellati, il link scompare dal render.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona la sintassi del link da rimuovere.
        \item L'utente cancella la formattazione.
        \item Il sistema ripristina il testo semplice.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:15}{}
\subsubsection{UC 15 - Gestione Ancore}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente inserisce o rimuove riferimenti interni (ancore) per la navigazione rapida all'interno dello stesso documento.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} L'utente si trova nell'editor di testo.
    \item \textbf{Postcondizioni:} L'ancora viene posizionata o rimossa e la struttura di navigazione si adegua.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente avvia l'operazione di gestione ancora.
        \item Il sistema inserisce o elimina il marcatore HTML/Markdown necessario.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:15.1}{UC 15.1 - Inserimento ancora}
        \item \hyperlink{uc:15.2}{UC 15.2 - Eliminazione ancora}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:15.1}{}
\paragraph{UC 15.1 - Inserimento ancora}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente definisce un punto di destinazione nel documento assegnandogli un identificativo.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il cursore è nella posizione desiderata.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Viene generato il markup per l'ancora, utilizzabile da link interni.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona il comando per creare un'ancora.
        \item Il sistema inserisce la sintassi appropriata (es. attributo id) chiedendo l'identificativo.
        \item L'utente conferma il nome dell'ancora.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:15.2}{}
\paragraph{UC 15.2 - Eliminazione ancora}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rimuove un'ancora di navigazione interna precedentemente creata.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Un'ancora è definita nel testo.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il markup dell'ancora viene rimosso dal documento.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente individua il marcatore dell'ancora nell'editor.
        \item L'utente provvede alla sua cancellazione.
        \item Il sistema aggiorna l'editor.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:16}{}
\subsubsection{UC 16 - Apertura e chiusura automatica simboli}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} Il sistema offre un'assistenza alla digitazione che inserisce automaticamente il carattere di chiusura (es. parentesi, virgolette) all'apertura del corrispondente.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} L'interfaccia dell'applicazione è caricata.
    \item \textbf{Postcondizioni:} L'impostazione di autocompletamento dei simboli viene aggiornata.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente naviga nelle impostazioni dell'editor o usa una scorciatoia rapida.
        \item L'utente commuta lo stato della funzionalità.
        \item Il sistema salva e applica il comportamento di digitazione aggiornato.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:16.1}{UC 16.1 - Attivazione aiuto simboli}
        \item \hyperlink{uc:16.2}{UC 16.2 - Disattivazione aiuto simboli}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:16.1}{}
\paragraph{UC 16.1 - Attivazione aiuto simboli}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente abilita l'inserimento automatico del carattere di chiusura.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} La funzionalità di auto-chiusura è disattiva.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema posiziona automaticamente il simbolo di chiusura quando l'utente digita un carattere di apertura valido.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona l'opzione per attivare l'aiuto simboli.
        \item Il sistema registra l'impostazione.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:16.2}{}
\paragraph{UC 16.2 - Disattivazione aiuto simboli}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente disabilita l'inserimento automatico per avere un controllo manuale su ogni carattere digitato.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} La funzionalità di auto-chiusura è attiva.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema cessa di generare i caratteri di chiusura automatici.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona l'opzione per disattivare l'aiuto simboli.
        \item Il sistema disabilita il comportamento per i futuri input.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:17}{}
\subsubsection{UC 17 - Gestione Sidebar}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente modifica lo stato della barra laterale (sidebar) dell'applicazione per massimizzare l'area di lavoro o accedere agli strumenti e all'elenco delle note.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} L'interfaccia principale è visibile.
    \item \textbf{Postcondizioni:} L'ingombro e lo stato della sidebar vengono modificati nell'interfaccia utente.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente interagisce con i controlli della sidebar (pulsanti o trascinamento).
        \item Il sistema esegue l'aggiornamento visivo (apertura, chiusura o ridimensionamento).
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:17.1}{UC 17.1 - Apertura Sidebar}
        \item \hyperlink{uc:17.2}{UC 17.2 - Chiusura Sidebar}
        \item \hyperlink{uc:17.3}{UC 17.3 - Ridimensionamento Sidebar}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:17.1}{}
\paragraph{UC 17.1 - Apertura Sidebar}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente rende visibile la barra laterale.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} La sidebar è attualmente nascosta.
    \item \textbf{Postcondizioni:} La sidebar viene espansa e i suoi contenuti sono accessibili.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente clicca sull'icona di attivazione della sidebar.
        \item Il sistema anima l'apertura del componente e sposta l'area di editing.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:17.2}{}
\paragraph{UC 17.2 - Chiusura Sidebar}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente nasconde la barra laterale per concentrarsi sul testo.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} La sidebar è attualmente visibile.
    \item \textbf{Postcondizioni:} La sidebar viene nascosta, estendendo la larghezza dell'editor e del render.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente clicca sul comando di chiusura della sidebar.
        \item Il sistema comprime il componente liberando spazio visivo.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:17.3}{}
\paragraph{UC 17.3 - Ridimensionamento Sidebar}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente modifica la larghezza della barra laterale trascinandone il bordo.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} La sidebar è aperta.
    \item \textbf{Postcondizioni:} La sidebar assume la nuova larghezza impostata dall'utente.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente clicca e tiene premuto sul bordo della sidebar.
        \item L'utente trascina il mouse verso sinistra o destra.
        \item Il sistema adatta dinamicamente le dimensioni dei componenti adiacenti.
        \item L'utente rilascia il mouse confermando la dimensione.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:18}{}
\subsubsection{UC 18 - Gestione Tema Visivo}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente modifica la combinazione di colori dell'interfaccia utente (tema scuro o chiaro).
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} L'applicazione è avviata.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema applica la palette di colori corrispondente al tema scelto su tutta l'interfaccia.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente accede alle opzioni di aspetto visivo.
        \item L'utente seleziona il tema preferito.
        \item Il sistema renderizza l'interfaccia con il nuovo tema.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:18.1}{UC 18.1 - Attivazione Dark Mode}
        \item \hyperlink{uc:18.2}{UC 18.2 - Attivazione Light Mode}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:18.1}{}
\paragraph{UC 18.1 - Attivazione Dark Mode}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente imposta il tema dell'applicazione su colori scuri per ridurre l'affaticamento visivo.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il tema attuale è Light Mode o impostato sul sistema operativo.
    \item \textbf{Postcondizioni:} L'interfaccia assume sfondi scuri e testo chiaro.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente attiva il selettore per la Dark Mode.
        \item Il sistema carica i fogli di stile corrispondenti.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:18.2}{}
\paragraph{UC 18.2 - Attivazione Light Mode}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente imposta il tema dell'applicazione su colori chiari.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il tema attuale è Dark Mode.
    \item \textbf{Postcondizioni:} L'interfaccia assume sfondi chiari e testo scuro.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente attiva il selettore per la Light Mode.
        \item Il sistema carica i fogli di stile corrispondenti.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:19}{}
\subsubsection{UC 19 - Gestione Sincronizzazione Scorrimento}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente attiva o disattiva il "Sync Scroll", ovvero la funzione che permette all'editor e alla finestra di rendering di scorrere verticalmente in modo simultaneo.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema si trova in modalità di visualizzazione combinata (editor e render affiancati).
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il comportamento della barra di scorrimento viene modificato per allineare o rendere indipendenti le due viste.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente invoca il controllo per la sincronizzazione dello scorrimento.
        \item Il sistema attiva o disattiva il listener per l'allineamento degli assi di scorrimento.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:19.1}{UC 19.1 - Attivazione Sync Scroll}
        \item \hyperlink{uc:19.2}{UC 19.2 - Disattivazione Sync Scroll}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:19.1}{}
\paragraph{UC 19.1 - Attivazione Sync Scroll}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente abilita lo scorrimento vincolato in modo che l'anteprima corrisponda in tempo reale al testo inquadrato nell'editor.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il Sync Scroll è disabilitato.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Lo scorrimento di uno dei due pannelli causa lo scorrimento proporzionale dell'altro.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona l'opzione per vincolare lo scorrimento.
        \item Il sistema calcola il rapporto di altezza e allinea le due viste alla posizione corrente.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:19.2}{}
\paragraph{UC 19.2 - Disattivazione Sync Scroll}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente disabilita lo scorrimento sincronizzato per ispezionare due punti differenti del documento contemporaneamente.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il Sync Scroll è abilitato.
    \item \textbf{Postcondizioni:} L'editor e il render scorrono in modo del tutto indipendente.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona l'opzione per svincolare lo scorrimento.
        \item Il sistema scollega l'evento di scorrimento condiviso dai due pannelli.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:20}{}
\subsubsection{UC 20 - Visualizzazione nota Markdown}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente sceglie il layout di visualizzazione preferito per l'area di lavoro, alternando o affiancando l'editor testuale nudo e il render grafico.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Un documento è caricato nell'applicazione.
    \item \textbf{Postcondizioni:} L'interfaccia modifica la visibilità e le proporzioni dei pannelli di editing e rendering.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente interagisce con i controlli di visualizzazione dell'area di lavoro.
        \item Il sistema applica la visualizzazione richiesta nascondendo o mostrando i pannelli pertinenti.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:20.1}{UC 20.1 - Visualizzazione esclusiva editor Markdown}
        \item \hyperlink{uc:20.2}{UC 20.2 - Visualizzazione esclusiva render Markdown}
        \item \hyperlink{uc:20.3}{UC 20.3 - Visualizzazione combinata editor e render}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:20.1}{}
\paragraph{UC 20.1 - Visualizzazione esclusiva editor Markdown}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente nasconde il render grafico per dedicare l'intero spazio visibile alla scrittura pura.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema si trova in visualizzazione combinata o solo render.
    \item \textbf{Postcondizioni:} L'editor Markdown occupa il 100\% dell'area disponibile e il render è nascosto.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente clicca sul pulsante per la visualizzazione solo editor.
        \item Il sistema chiude la finestra di renderizzazione ed estende l'area di testo.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:20.2}{}
\paragraph{UC 20.2 - Visualizzazione esclusiva render Markdown}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente nasconde l'editor di testo per leggere o presentare il documento formattato come prodotto finito.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema si trova in visualizzazione combinata o solo editor.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il render occupa il 100\% dell'area disponibile e l'editor di testo è nascosto.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente clicca sul pulsante per la visualizzazione solo render.
        \item Il sistema nasconde l'editor Markdown ed estende la finestra di presentazione grafica.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:20.3}{}
\paragraph{UC 20.3 - Visualizzazione combinata editor e render}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente sceglie di mantenere visibili in modalità affiancata sia l'editor sorgente sia l'anteprima formattata.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema si trova in una modalità di visualizzazione esclusiva.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Lo schermo viene suddiviso per mostrare simultaneamente sorgente e anteprima.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente clicca sul pulsante per la visualizzazione combinata (split view).
        \item Il sistema ridimensiona i pannelli, rendendoli entrambi visibili e operativi.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:21}{}
\subsubsection{UC 21 - Gestione Input Vocale}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente interagisce con il sistema avviando una registrazione vocale (dettatura) per l'inserimento o l'elaborazione del testo tramite voce.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:} Microfono (Dispositivo HW).
    \item \textbf{Precondizioni:} L'utente ha concesso al browser i permessi di accesso al microfono.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema cattura l'audio per instradarlo al motore di trascrizione/LLM o annulla l'operazione.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente avvia l'interfaccia di registrazione vocale.
        \item Il sistema acquisisce l'audio in input.
        \item L'utente gestisce il flusso (stop, pausa o annullamento).
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:21.1}{UC 21.1 - Annullamento registrazione senza elaborazione dati}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:21.1}{}
\paragraph{UC 21.1 - Annullamento registrazione senza elaborazione dati}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente interrompe attivamente una registrazione vocale in corso scartando l'audio catturato senza inviarlo al sistema di trascrizione o di elaborazione.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Precondizioni:} Una registrazione audio tramite microfono è attualmente in corso.
    \item \textbf{Postcondizioni:} L'audio acquisito viene eliminato dalla memoria temporanea e nessuna chiamata all'API viene effettuata. L'editor rimane inalterato.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente clicca sul pulsante di scarto o annullamento della registrazione.
        \item Il sistema cessa la cattura dell'audio dal microfono.
        \item Il sistema distrugge i dati vocali memorizzati in sessione e chiude l'interfaccia di dettatura.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{Funzionalità AI}

% --- UC 26 ---
\hypertarget{uc:26}{}
\subsubsection{UC 26 - Generazione Automatica di testo (Distant Writing)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente richiede al sistema di generare un testo originale o espandere un'idea tramite l'integrazione con un LLM.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:}  LLM$_G$.
    \item \textbf{Precondizioni:} L'utente ha inserito un prompt$_G$ nell'apposita area e il sistema è connesso all'LLM$_G$
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema mostra il testo generato dall'AI$_G$ pronto per la validazione.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente avvia la funzione di generazione
        \item L'utente imposta i parametri ed il contesto desiderato (\hyperlink{uc:26.1}{UC 26.1}, \hyperlink{uc:26.2}{UC 26.2}, \hyperlink{uc:26.3}{UC 26.3}).
        \item Il sistema invia la richiesta all'attore secondario LLM.
        \item Il sistema riceve il testo elaborato e lo visualizza.
    \end{enumerate}
    
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:26.1}{UC 26.1 - Inserimento o riutilizzo del prompt}
        \item \hyperlink{uc:26.2}{UC 26.2 - Selezione della lunghezza desiderata del testo}
        \item \hyperlink{uc:26.3}{UC 26.3 - Selezione manuale delle note per il contesto della LLM}
        \item \hyperlink{uc:26.4}{UC 26.4 - Anteprima e conferma del contesto inviato}
        \item \hyperlink{uc:26.5}{UC 26.5 - Errore LLM non raggiungibile}
    \end{itemize}
\end{itemize}

% --- 26.1 ---
\hypertarget{uc:26.1}{}
\paragraph{UC 26.1 - Inserimento o riutilizzo del prompt}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente inserisce una nuova istruzione testuale o ne seleziona una usata in precedenza.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:}  Sistema di persistenza.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è in modalità di configurazione del prompt$_G$.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Un prompt$_G$ è selezionato e pronto all'invio.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente apre il menu prompt$_G$.
        \item L'utente sceglie se scrivere un nuovo prompt o scorrere la cronologia.
        \item L'utente conferma la selezione.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

% --- 26.2 ---
\hypertarget{uc:26.2}{}
\paragraph{UC 26.2 - Selezione della lunghezza del testo}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} Definizione del vincolo sulla quantità del testo generato (corto, medio, lungo).
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:} Nessuno.
    \item \textbf{Precondizioni:} Il sistema è in modalità configurazione prompt$_G$.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il parametro answer\_length è impostato per la richiesta.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente ha scritto il prompt da inviare.
        \item L'utente seleziona la lunghezza desiderata della risposta dell'LLM$_G$.
        \item Il sistema aggiorna i parametri della richiesta.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

% --- 26.3 ---
\hypertarget{uc:26.3}{}
\paragraph{UC 26.3 - Selezione manuale delle note da inviare come contesto}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente sceglie una o più note esistenti per fornire base documentale all'AI
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:}  Sistema di persistenza.
    \item \textbf{Precondizioni:} Esistono note salvate nel sistema.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il contenuto delle note selezionate viene aggiunto al buffer del contesto.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente avvia la funzione di generazione.
        \item L'utente apre il selettore note.
        \item Il sistema elenca le note disponibili.
        \item L'utente marca le note desiderate.
        \item Il sistema le aggrega per l'invio della richiesta.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

% --- 26.4 ---
\hypertarget{uc:26.4}{}
\paragraph{UC 26.4 - Anteprima e conferma del contesto inviato all'LLM}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} Visualizzazione di riepilogo di tutte le informazioni (prompt + note + parametri) prima dell'invio.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:}  Nessuno.
    \item \textbf{Precondizioni:} L'utente ha definito prompt, contesto e/o parametri.
    \item \textbf{Postcondizioni:} La richiesta viene inviata all'LLM$_G$
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item Il sistema mostra il riepilogo.
        \item L'utente revisiona il riepilogo.
        \item L'utente preme invia.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

% --- 26.5 ---
\hypertarget{uc:26.5}{}
\paragraph{UC 26.5 - Errore LLM non raggiungibile}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} Gestione della mancanza di risposta da parte del servizio di Intelligenza Artificiale
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:}  LLM$_G$.
    \item \textbf{Precondizioni:} Una richiesta è stata inviata.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il sistema torna allo stato precedente all'invio senza perdita di dati locali.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item Il sistema rileva un timeout o un errore dall'API$_G$ LLM$_G$
        \item Il sistema mostra un messaggio di avviso.
        \item L'utente può tentare un nuovo invio con lo stato precedente all'errore.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

% --- UC 27 ---

\hypertarget{uc:27}{}
\subsubsection{UC 27 - Elaborazione vocale}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} Conversione di un input audio in testo strutturato e formattato.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:}  LLM$_G$.
    \item \textbf{Precondizioni:} Microfono attivo ed autorizzato.
    \item \textbf{Postcondizioni:} L'audio è stato trasformato in testo nell'interfaccia
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente avvia la registrazione.
        \item Termina il parlato.
        \item Il sistema processa l'audio e mostra il testo.
    \end{enumerate}
    
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:27.1}{UC 27.1 - Trascrizione e formattazione automatica}
        \item \hyperlink{uc:27.2}{UC 27.2 - Gestione audio incomprensibile}
    \end{itemize}
\end{itemize}

% --- 27.1 ---
\hypertarget{uc:27.1}{}
\paragraph{UC 27.1 - Trascrizione e formattazione automatica}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} Pulizia del testo trascritto (punteggiatura, paragrafi) tramite AI.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:}  LLM$_G$.
    \item \textbf{Precondizioni:} Esiste una trascrizione grezza.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il testo è reso leggibile e stilisticamente corretto.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item Il sistema riceve il testo grezzo.
        \item Lo invia all'LLM$_G$ per la formattazione.
        \item L'output pulito viene presentato all'utente.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

% --- 27.2 ---
\hypertarget{uc:27.2}{}
\paragraph{UC 27.2 - Gestione audio incomprensibile}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} Segnalazione all'utente che la qualità audio non permette la trascrizione.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:}  Nessuno.
    \item \textbf{Precondizioni:} Input audio ricevuto troppo basso o disturbato.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Richiesta di ripetizione dell'input.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item Il sistema analizza l'audio.
        \item Il sistema rileva un livello di confidenza troppo basso.
        \item Interrompe il processo e notifica l'utente.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

% --- UC 28 ---

\hypertarget{uc:28}{}
\subsubsection{UC 28 - Validazione output AI}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} Fase decisionale dell'utente sulla qualità del testo ricevuto dall'AI.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:}  Nessuno.
    \item \textbf{Precondizioni:} L'LLM ha restituito l'output.
    \item \textbf{Postcondizioni:} L'output viene accettato, modificato o scartato.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente legge l'output.
        \item L'utente valuta la pertinenza.
        \item Seleziona l'azione successiva tra le opzioni disponibili.
    \end{enumerate}
    
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:27.1}{UC 27.1 - Trascrizione e formattazione automatica}
        \item \hyperlink{uc:27.2}{UC 27.2 - Gestione audio incomprensibile}
    \end{itemize}
\end{itemize}

% --- 28.1 ---

\hypertarget{uc:28.1}{}
\paragraph{UC 28.1 - Accettazione output}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente esamina il testo prodotto dall'AI e lo giudica idoneo, accettando di utilizzarlo nel sistema.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:}  Sistema di persistenza.
    \item \textbf{Precondizioni:} L'output dell'LLM è stato visualizzato correttamente a schermo (\hypertarget{uc:28}{UC 28}) e l'utente ha terminato la revisione.
    \item \textbf{Postcondizioni:} L'output è marcato come validato. Il sistema sblocca le funzioni di persistenza definitiva (\hypertarget{uc:28.1.1}{UC 28.1.1}, \hypertarget{uc:28.1.2}{UC 28.1.2}).
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente visualizza il testo generato dall'AI nell'area di anteprima.
        \item L'utente seleziona il comando Conferma.
        \item Il sistema registra il feedback positivo.
    \end{enumerate}
    
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item \hyperlink{uc:28.1.1}{UC 28.1.1 - Sostituzione del testo nell'editor}
        \item \hyperlink{uc:28.1.2}{UC 28.1.2 - Salvataggio dell'output come una nuova nota}
    \end{itemize}
\end{itemize}

% --- 28.1.1 ---

\hypertarget{uc:28.1.1}{}
\subparagraph{UC 28.1.1 - Sostituzione del testo nell'editor}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'output AI sostituisce il contenuto corrente di una nota aperta.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:}  Sistema di persistenza.
    \item \textbf{Precondizioni:} \hypertarget{uc:28.1}{UC 28.1} attivato.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il testo originale della nota aperta è sovrascritto.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente sceglie "Sostituisci".
        \item Il sistema aggiorna il buffere dell'editor.
        \item Il sistema salva le modifiche.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

% --- 28.1.2 ---

\hypertarget{uc:28.1.2}{}
\subparagraph{UC 28.1.2 - Salvataggio dell'output come nuova nota}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'output AI viene archiviato come un documento indipendente.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:}  Sistema di persistenza.
    \item \textbf{Precondizioni:} \hypertarget{uc:28.1}{UC 28.1} attivato.
    \item \textbf{Postcondizioni:} L'output è salvato in una nuova nota e presente nel database.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente sceglie "Salva come nuova".
        \item Il sistema crea una nuova nota vuota.
        \item Il sistema scrive l'output nella nuova nota.
        \item Il sistema salva il testo generato.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

% --- 28.2 ---

\hypertarget{uc:28.2}{}
\paragraph{UC 28.2 - Rifiuto dell'output AI}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente scarta il testo generato perchè valutato non soddisfacente.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:}  Nessuno.
    \item \textbf{Precondizioni:} L'output dell'LLM è stato visualizzato correttamente a schermo (\hypertarget{uc:28}{UC 28}) e l'utente ha terminato la revisione.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Il testo generato viene rimosso dalla memoria temporanea.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente preme "Scarta"
        \item Il sistema chiude l'anteprima e torna alla schermata di configurazione.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

% --- 28.3 ---

\hypertarget{uc:28.3}{}
\paragraph{UC 28.3 - Rigenerazione dell'output}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} Richiesta di una nuova versione del testo mantenendo gli stessi parametri.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:}  LLM$_G$.
    \item \textbf{Precondizioni:} L'output dell'LLM è stato visualizzato correttamente a schermo (\hypertarget{uc:28}{UC 28}) e l'utente ha terminato la revisione.
    \item \textbf{Postcondizioni:} Un nuovo output sostituisce il precedente nella schermata di anteprima.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente preme "Rigenera".
        \item Il sistema reinvia la richiesta all'LLM$_G$.
        \item L'utente visualizza il nuovo risultato.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

% --- 28.4 ---

\hypertarget{uc:28.4}{}
\paragraph{UC 28.4 - Tracciamento delle note sorgente usate per un output AI}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} Memorizzazione dei metadati relativi a quali note (interne ed esterne) hanno contribuito alla generazione.
    \item \textbf{Attori Principali:} Sistema.
    \item \textbf{Attori Secondari:}  Sistema di persistenza.
    \item \textbf{Precondizioni:} \hypertarget{uc:26}{UC 26} eseguito.
    \item \textbf{Postcondizioni:} La nota generata contiene riferimenti alle note sorgente.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item Al salvataggio della nota, il sistema crea una relazione nel database tra la nuova nota e gli ID delle note selezionate al passo \hypertarget{uc:26.3}{26.3}.
        \item Se vengono menzionate note esterne, verranno salvati i link delle pagine utilizzate.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\hypertarget{uc:29}{}
\subsubsection{UC 29 - Annullamento richiesta}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione:} L'utente interrompe un'operazione di elaborazione testuale in corso, annullando l'attesa della risposta da parte del modello linguistico.
    \item \textbf{Attori Principali:} Utente.
    \item \textbf{Attori Secondari:} $LLM_G$.
    \item \textbf{Precondizioni:} L'utente ha inoltrato una richiesta di elaborazione all'intelligenza artificiale e il sistema si trova in stato di attesa della risposta.
    \item \textbf{Postcondizioni:} La richiesta in sospeso verso il servizio esterno viene annullata, l'interfaccia esce dallo stato di caricamento e il contenuto dell'editor rimane inalterato senza produrre alcun output generato.
    \item \textbf{Scenario Principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente attiva il comando di annullamento dell'operazione tramite l'interfaccia grafica.
        \item Il sistema intercetta la richiesta e interrompe la connessione asincrona con il servizio $LLM_G$.
        \item Il sistema rimuove gli indicatori visivi di elaborazione in corso.
        \item Il sistema ripristina lo stato operativo standard dell'editor, restituendo il controllo completo all'utente per continuare l'editing.
    \end{enumerate}
\end{itemize}


\subsection{Salvataggio e Persistenza}
In questa sezione ci occuperemo dei casi d'uso$_G$ riguardanti il salvataggio e la persistenza dei dati.

\subsubsection{UC 30 - Creazione nuova nota}
\label{uc30}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item L'editor di testo è disponibile a schermo.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item L'utente ha avviato la scrittura di una nuova nota.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona l'opzione per creare una nuova nota.
        \item Il sistema$_G$ esegue l'azione scelta tra le generalizzazioni disponibili.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole iniziare la stesura di una nuova nota.

    \item \textbf{Generalizzazioni:}
    \begin{itemize}
        \item UC 30.1 - Inizializzazione editor vuoto
        \item UC 30.2 - Creazione nota nel Database$_G$ Browser
    \end{itemize}

    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item UC 30.3 - Gestione errore creazione nota nel Database$_G$
    \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{UC 30.1 - Inizializzazione editor vuoto}
\label{uc30.1}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item L'editor di testo è disponibile a schermo.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item L'editor di testo è stato azzerato ed è pronto per la scrittura di una nuova nota vuota.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona l'opzione ``Nuova nota''.
        \item Il sistema$_G$ svuota l'area di editing$_G$, rimuovendo qualsiasi contenuto precedente.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole iniziare la scrittura di una nota completamente vuota senza
    interazione con il database$_G$.
\end{itemize}

\paragraph{UC 30.2 - Creazione nota nel Database$_G$ Browser}
\label{uc30.2}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Una nuova nota vuota è stata creata e registrata nel database$_G$.
        \item L'editor di testo visualizza la nuova nota vuota, pronta per la scrittura.
        \item La nuova nota compare nella lista delle note nel Database$_G$ Browser.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona l'opzione ``Nuova nota nel database$_G$'' tramite il Database$_G$ Browser.
        \item Il sistema$_G$ richiede all'utente un nome per la nuova nota.
        \item L'utente inserisce il nome desiderato per la nota.
        \item Il sistema$_G$ crea un record vuoto nel database$_G$ associato all'account$_G$ dell'utente.
        \item Il sistema$_G$ apre la nota nell'editor di testo.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole creare una nuova nota persistente nel database$_G$ dell'applicazione.
    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item UC 30.3 - Gestione errore creazione nota nel Database$_G$.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{UC 30.3 - Gestione errore creazione nota nel Database$_G$}
\label{uc30.3}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item La nuova nota vuota non è stata creata nel database$_G$.
        \item Il sistema$_G$ notifica all'utente l'impossibilità di completare l'operazione.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona l'opzione ``Nuova nota nel database$_G$'' tramite il Database$_G$ Browser.
        \item Si verifica$_G$ un errore durante la creazione della nota (es. esiste già una nota con quel nome, errore di connessione al database$_G$).
        \item Il sistema$_G$ mostra un messaggio di errore adeguato a schermo.
        \item L'utente può scegliere se riprovare o annullare l'operazione.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole creare una nuova nota persistente nel database$_G$ dell'applicazione.
\end{itemize}

\subsubsection{UC 31 - Caricamento nota}
\label{uc31}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Una nota esistente è stata caricata correttamente nell'editor di testo.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente accede al menù di caricamento note.
        \item L'utente sceglie la modalità di caricamento.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Scenari alternativi:}
    \begin{enumerate}
        \item Il sistema$_G$ non riesce a caricare correttamente la nota $\rightarrow$ Vedi
        [UC 31.3, \ref{uc31.3}].
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente desidera modificare e/o visualizzare una nota già esistente.

    \item \textbf{Generalizzazioni:}
    \begin{itemize}
        \item UC 31.1 - Caricamento da File Locale
        \item UC 31.2 - Caricamento da Database$_G$ Browser
    \end{itemize}

    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item UC 31.3 - Gestione errore di caricamento
    \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{UC 31.1 - Caricamento da File Locale}
\label{uc31.1}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item L'utente possiede un file di testo in formato Markdown$_G$ nel proprio file system.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il contenuto del file selezionato è stato caricato correttamente nell'editor di testo.
        \item Il render Markdown$_G$ aggiorna la visualizzazione con il contenuto caricato.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente clicca il pulsante ``File''.
        \item L'utente seleziona l'opzione ``Importa da file''.
        \item Il sistema$_G$ apre una finestra di dialogo per la selezione del file.
        \item L'utente seleziona il file Markdown$_G$ desiderato dal proprio file system.
        \item Il sistema$_G$ legge il contenuto del file e lo carica nell'editor di testo.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente desidera aprire una nota presente in un file locale.
\end{itemize}

\paragraph{UC 31.2 - Caricamento da Database$_G$ Browser}
\label{uc31.2}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
        \item L'utente dispone di almeno una nota salvata nel database$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item La nota selezionata è stata caricata correttamente nell'editor di testo.
        \item Il render Markdown$_G$ aggiorna la visualizzazione con il contenuto caricato.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente accede al Database$_G$ Browser.
        \item Il sistema$_G$ mostra la lista delle note salvate nel database$_G$.
        \item L'utente seleziona la nota desiderata dalla lista.
        \item Il sistema$_G$ recupera il contenuto della nota dal database$_G$ e lo carica nell'editor
        di testo.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente desidera aprire una nota salvata nel database$_G$.
\end{itemize}

\paragraph{UC 31.3 - Gestione errore di caricamento}
\label{uc31.3}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item L'utente ha richiesto il caricamento di una nota da file locale o dal database$_G$.
        \item Il sistema$_G$ non è riuscito a importare correttamente la nota.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item La nota non è stata caricata nell'editor.
        \item Il sistema$_G$ notifica all'utente l'impossibilità di completare l'operazione.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona la nota che vuole importare nel sistema$_G$.
        \item Si verifica$_G$ un errore durante il caricamento della nota (es.\ file non valido, nota
        inesistente, errore di lettura, errore di connessione al database$_G$).
        \item Il sistema$_G$ mostra un messaggio di errore adeguato a schermo.
        \item L'utente può scegliere se riprovare o annullare l'operazione.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} Il sistema$_G$ rileva un errore nel processo di caricamento della nota.
\end{itemize}

\subsubsection{UC 32 - Salvataggio nota}
\label{uc32}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item La nota da salvare è aperta nell'editor di testo.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item L'utente ha salvato correttamente la nota tramite la modalità scelta.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona l'opzione di salvataggio della nota.
        \item L'utente sceglie la modalità di salvataggio.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Scenari alternativi:}
    \begin{enumerate}
        \item Il sistema$_G$ non riesce a salvare correttamente la nota $\rightarrow$ Vedi
        [UC 32.3, \ref{uc32.3}].
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole salvare la nota attualmente aperta nell'editor di testo.

    \item \textbf{Generalizzazioni:}
    \begin{itemize}
        \item UC 32.1 - Salvataggio su FileSystem
        \item UC 32.2 - Salvataggio da Database$_G$ Browser
    \end{itemize}

    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item UC 32.3 - Gestione errore di salvataggio
        \item UC 32.4 - Salvataggio automatico
    \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{UC 32.1 - Salvataggio su FileSystem}
\label{uc32.1}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item La nota da salvare è aperta nell'editor di testo.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item L'utente ha salvato correttamente la nota nel file system sotto forma di file
        Markdown$_G$ (\texttt{.md}).
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona l'opzione ``Salva su file''.
        \item Il sistema$_G$ apre una finestra di dialogo per la selezione della destinazione.
        \item L'utente sceglie la directory di destinazione e il nome del file.
        \item Il sistema$_G$ salva il contenuto dell'editor nel percorso selezionato.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole esportare la nota corrente come file nel file system.
\end{itemize}

\paragraph{UC 32.2 - Salvataggio da Database$_G$ Browser}
\label{uc32.2}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item La nota da salvare è aperta nell'editor di testo.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il contenuto della nota è stato aggiornato o inserito correttamente nel database$_G$.
        \item Il Database$_G$ Browser aggiorna la lista delle note per riflettere le modifiche.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona l'opzione ``Salva nel database$_G$''.
        \item Se la nota è nuova, il sistema$_G$ richiede un nome per la nota.
        \item L'utente inserisce o conferma il nome della nota.
        \item Il sistema$_G$ salva il contenuto dell'editor nel database$_G$ associandolo all'account$_G$
        dell'utente.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole salvare la nota nel database$_G$ dell'applicazione.
\end{itemize}

\paragraph{UC 32.3 - Gestione errore di salvataggio}
\label{uc32.3}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item La nota da salvare è aperta nell'editor di testo.
        \item L'utente ha richiesto il salvataggio della nota.
        \item Il sistema$_G$ ha rilevato un errore durante il salvataggio.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item La nota non è stata salvata.
        \item Il sistema$_G$ notifica l'errore all'utente.
        \item L'utente può scegliere se riprovare o annullare l'operazione.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item Si verifica un errore durante il salvataggio (es.\ percorso non valido, nome già
        utilizzato, spazio insufficiente, errore di connessione al database$_G$).
        \item Il sistema$_G$ mostra un messaggio di errore descrittivo a schermo.
        \item L'utente decide se riprovare il salvataggio o annullare l'operazione.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} Il sistema$_G$ rileva un errore nel processo di salvataggio della nota.
\end{itemize}

\paragraph{UC 32.4 - Salvataggio automatico}
\label{uc32.4}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Sistema$_G$

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item La nota è aperta nell'editor di testo.
        \item La nota è associata a un file nel file system o a un record nel database$_G$.
        \item La funzionalità di salvataggio automatico è attiva.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item La nota è stata salvata automaticamente senza interruzione del flusso$_G$ di lavoro
        dell'utente.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item Il sistema$_G$ rileva che l'utente ha apportato modifiche alla nota.
        \item Allo scadere di un intervallo di tempo predefinito (o al verificarsi di un trigger$_G$
        configurato), il sistema$_G$ avvia automaticamente il salvataggio.
        \item Il sistema$_G$ sovrascrive il file o il record esistente con il contenuto aggiornato.
        \item Il sistema$_G$ mostra un breve indicatore visivo di avvenuto salvataggio.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} È trascorso l'intervallo di tempo configurato per il salvataggio automatico
    oppure si è verificato un evento di perdita di focus$_G$ sull'editor.
\end{itemize}

\subsubsection{UC 33 - Manutenzione nota}
\label{uc33}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
        \item Esiste almeno una nota salvata nel database$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item L'utente ha completato l'operazione di manutenzione$_G$ desiderata sulla nota selezionata.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente accede al Database$_G$ Browser.
        \item L'utente seleziona la nota su cui intende operare.
        \item L'utente sceglie l'operazione di manutenzione$_G$ desiderata tra quelle disponibili.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole gestire le note salvate nel database$_G$ (eliminazione,
    rinominazione o consultazione dei metadati$_G$).

    \item \textbf{Sottocasi:}
    \begin{itemize}
        \item UC 33.1 - Eliminazione nota dal Database$_G$
        \item UC 33.2 - Rinominazione nota nel Database$_G$
        \item UC 33.3 - Visualizzazione informazioni e metadati della nota
    \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{UC 33.1 - Eliminazione nota dal Database$_G$}
\label{uc33.1}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
        \item Esiste almeno una nota salvata nel database$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item La nota selezionata è stata rimossa permanentemente dal database$_G$.
        \item Il Database$_G$ Browser aggiorna la lista delle note escludendo la nota eliminata.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona la nota da eliminare nel Database Browser.
        \item L'utente seleziona l'opzione ``Elimina nota''.
        \item Il sistema$_G$ mostra una richiesta di conferma all'utente.
        \item L'utente conferma l'eliminazione.
        \item Il sistema$_G$ rimuove il record della nota dal database$_G$.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Scenari alternativi:}
    \begin{enumerate}
        \item Il sistema$_G$ non riesce a eliminare la nota $\rightarrow$ Vedi
        [UC 33.1.1, \ref{uc33.1.1}].
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole eliminare definitivamente una nota dal database$_G$.

    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item UC 33.1.1 - Gestione errore eliminazione
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subparagraph{UC 33.1.1 - Gestione errore eliminazione}
\label{uc33.1.1}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item L'utente ha richiesto l'eliminazione di una nota dal database$_G$.
        \item Il sistema$_G$ ha rilevato un errore durante il tentativo di eliminazione.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item La nota non è stata eliminata.
        \item Il sistema$_G$ notifica all'utente il fallimento dell'operazione.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item Si verifica$_G$ un errore durante l'eliminazione della nota (es.\ errore di connessione
        al database$_G$, permessi insufficienti).
        \item Il sistema$_G$ mostra un messaggio di errore descrittivo a schermo.
        \item L'utente può scegliere se riprovare o annullare l'operazione.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} Il sistema$_G$ rileva un errore nel processo di eliminazione della nota.
\end{itemize}

\paragraph{UC 33.2 - Rinominazione nota nel Database$_G$}
\label{uc33.2}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
        \item Esiste almeno una nota salvata nel database$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il titolo della nota selezionata è stato aggiornato nel database$_G$.
        \item Il Database$_G$ Browser mostra il nuovo nome della nota nella lista.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona la nota da rinominare nel Database Browser.
        \item L'utente seleziona l'opzione ``Rinomina nota''.
        \item Il sistema$_G$ mostra un campo di input$_G$ con il nome corrente della nota.
        \item L'utente modifica il nome della nota.
        \item L'utente conferma la modifica.
        \item Il sistema$_G$ aggiorna il titolo della nota nel database$_G$.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Scenari alternativi:}
    \begin{enumerate}
        \item Il sistema$_G$ non riesce a rinominare la nota $\rightarrow$ Vedi
        [UC 33.2.1, \ref{uc33.2.1}].
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole assegnare un nuovo nome a una nota già salvata nel
    database$_G$.

    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item UC 33.2.1 - Gestione errore rinominazione
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subparagraph{UC 33.2.1 - Gestione errore rinominazione}
\label{uc33.2.1}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item L'utente ha richiesto la rinominazione di una nota nel database$_G$.
        \item Il sistema$_G$ ha rilevato un errore durante il tentativo di rinominazione.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il nome della nota non è stato modificato.
        \item Il sistema$_G$ notifica all'utente il fallimento dell'operazione.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item Si verifica$_G$ un errore durante la rinominazione (es.\ nome già esistente nel database$_G$,
        nome vuoto o non valido, errore di connessione al database$_G$).
        \item Il sistema$_G$ mostra un messaggio di errore descrittivo a schermo.
        \item L'utente può scegliere se riprovare con un nome diverso o annullare l'operazione.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} Il sistema$_G$ rileva un errore nel processo di rinominazione della nota.
\end{itemize}

\paragraph{UC 33.3 - Visualizzazione informazioni e metadati della nota}
\label{uc33.3}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
        \item Esiste almeno una nota salvata nel database$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ ha mostrato all'utente le informazioni e i metadati$_G$ della nota
        selezionata.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona una nota nel Database$_G$ Browser.
        \item L'utente seleziona l'opzione ``Visualizza informazioni''.
        \item Il sistema$_G$ mostra un pannello con i metadati$_G$ della nota, tra cui: titolo, data di
        creazione, data dell'ultima modifica, dimensione del contenuto.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole consultare i metadati$_G$ e le informazioni di una nota
    salvata nel database$_G$.
\end{itemize}

\subsubsection{UC 34 - Ricerca e Navigazione}
\label{uc34}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
        \item Esiste almeno una nota salvata nel database$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ ha mostrato i risultati della ricerca coerenti con i criteri inseriti
        dall'utente.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente accede alla funzione di ricerca nel Database$_G$ Browser.
        \item L'utente inserisce i criteri di ricerca.
        \item Il sistema$_G$ esegue la ricerca e mostra i risultati.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole trovare una o più note nel database$_G$ tramite criteri di
    ricerca.

    \item \textbf{Sottocasi:}
    \begin{itemize}
        \item UC 34.1 - Ricerca mirata per titolo
        \item UC 34.2 - Ricerca Full-Text
        \item UC 34.3 - Filtro per data
        \item UC 34.4 - Visualizzazione lista note salvate nel Database$_G$
    \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{UC 34.1 - Ricerca mirata per titolo}
\label{uc34.1}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
        \item Esiste almeno una nota salvata nel database$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ mostra la lista delle note il cui titolo contiene la stringa di ricerca
        inserita dall'utente.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente accede al campo di ricerca nel Database$_G$ Browser.
        \item L'utente inserisce una stringa di testo nel campo di ricerca per titolo.
        \item Il sistema$_G$ filtra le note il cui titolo corrisponde (anche parzialmente) alla
        stringa inserita.
        \item Il sistema$_G$ visualizza i risultati filtrati nella lista delle note.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole cercare una nota conoscendone (parte del) titolo.
\end{itemize}

\paragraph{UC 34.2 - Ricerca Full-Text}
\label{uc34.2}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
        \item Esiste almeno una nota salvata nel database$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ mostra la lista delle note il cui contenuto include la stringa di ricerca
        inserita dall'utente.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente accede al campo di ricerca nel Database$_G$ Browser.
        \item L'utente inserisce una stringa di testo nel campo di ricerca full-text.
        \item Il sistema$_G$ esegue una ricerca sul contenuto di tutte le note dell'utente nel
        database$_G$.
        \item Il sistema$_G$ visualizza i risultati che contengono la stringa cercata, evidenziandone
        le occorrenze.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole trovare tutte le note che contengono una parola o frase
    specifica nel loro contenuto.
\end{itemize}

\paragraph{UC 34.3 - Filtro per data}
\label{uc34.3}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
        \item Esiste almeno una nota salvata nel database$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ mostra la lista delle note filtrate in base al criterio di data
        selezionato.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente accede alla sezione di filtro per data nel Database$_G$ Browser.
        \item L'utente sceglie il tipo di filtro temporale da applicare.
        \item Il sistema$_G$ applica il filtro e aggiorna la lista delle note.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole filtrare le note in base a un criterio temporale.

    \item \textbf{Sottocasi:}
    \begin{itemize}
        \item UC 34.3.1 - Filtro per data di creazione
        \item UC 34.3.2 - Filtro per data di ultima modifica
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subparagraph{UC 34.3.1 - Filtro per data di creazione}
\label{uc34.3.1}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
        \item Esiste almeno una nota salvata nel database$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ mostra le note create nell'intervallo di date specificato dall'utente.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona il filtro ``Data di creazione''.
        \item Il sistema$_G$ mostra un selettore di intervallo di date.
        \item L'utente inserisce la data di inizio e/o di fine dell'intervallo desiderato.
        \item Il sistema$_G$ filtra e mostra le note create nell'intervallo specificato.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole visualizzare le note create in un determinato periodo.
\end{itemize}

\subparagraph{UC 34.3.2 - Filtro per data di ultima modifica}
\label{uc34.3.2}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
        \item Esiste almeno una nota salvata nel database$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ mostra le note la cui ultima modifica rientra nell'intervallo di date
        specificato dall'utente.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona il filtro ``Data ultima modifica''.
        \item Il sistema$_G$ mostra un selettore di intervallo di date.
        \item L'utente inserisce la data di inizio e/o di fine dell'intervallo desiderato.
        \item Il sistema$_G$ filtra e mostra le note modificate l'ultima volta nell'intervallo
        specificato.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole visualizzare le note aggiornate in un determinato periodo.
\end{itemize}

\paragraph{UC 34.4 - Visualizzazione lista note salvate nel Database$_G$}
\label{uc34.4}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ mostra all'utente la lista completa (o filtrata) delle note presenti nel
        database$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente accede al Database$_G$ Browser.
        \item Il sistema$_G$ recupera dal database$_G$ la lista delle note associate all'account$_G$
        dell'utente.
        \item Il sistema$_G$ visualizza la lista delle note, mostrando per ciascuna almeno il titolo
        e la data dell'ultima modifica.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole visualizzare tutte le note salvate nel proprio account$_G$.
\end{itemize}

\subsubsection{UC 35 - Login}
\label{uc35}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente dispone di un account$_G$ registrato nel sistema$_G$.
        \item L'utente non ha ancora eseguito il login$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item L'utente ha effettuato l'accesso al sistema$_G$ ed è autenticato.
        \item Il sistema$_G$ rende disponibili le funzionalità legate al database$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente accede alla schermata di login$_G$.
        \item L'utente inserisce le proprie credenziali (username e password).
        \item L'utente conferma l'accesso.
        \item Il sistema$_G$ verifica$_G$ le credenziali con il database$_G$.
        \item Il sistema$_G$ autentica l'utente e mostra l'interfaccia principale con le
        funzionalità del database$_G$ abilitate.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Scenari alternativi:}
    \begin{enumerate}
        \item Le credenziali inserite non sono corrette o si verifica$_G$ un errore $\rightarrow$ Vedi
        [UC 35.1, \ref{uc35.1}].
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole accedere alle funzionalità del database$_G$ dell'applicazione.

    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item UC 35.1 - Gestione errore di login$_G$
    \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{UC 35.1 - Gestione errore di login}
\label{uc35.1}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item L'utente ha tentato di eseguire il login$_G$.
        \item Il sistema$_G$ ha rilevato credenziali errate o un errore durante il processo di
        autenticazione.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item L'utente non è stato autenticato.
        \item Il sistema$_G$ notifica all'utente il fallimento del login$_G$ senza specificare se
        l'errore riguarda lo username o la password (per ragioni di sicurezza$_G$).
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente inserisce credenziali errate o si $_G$ un errore di connessione al
        database$_G$.
        \item Il sistema$_G$ mostra un messaggio di errore generico (es.\ ``Credenziali non valide''
        o ``Errore di connessione al server'').
        \item L'utente può riprovare a inserire le credenziali o annullare l'operazione.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} Il sistema$_G$ rileva un errore nel processo di autenticazione dell'utente.
\end{itemize}

\subsubsection{UC 36 - Registrazione}
\label{uc36}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente non possiede un account$_G$ registrato nel sistema$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Un nuovo account$_G$ è stato creato e registrato nel database$_G$.
        \item L'utente è autenticato nel sistema$_G$ con il nuovo account$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente accede alla schermata di registrazione$_G$.
        \item L'utente inserisce uno username e una password.
        \item L'utente conferma la password.
        \item L'utente invia il modulo di registrazione$_G$.
        \item Il sistema$_G$ verifica$_G$ che lo username non sia già in uso nel database$_G$.
        \item Il sistema$_G$ crea il nuovo account$_G$ nel database$_G$.
        \item Il sistema$_G$ autentica automaticamente l'utente con il nuovo account$_G$.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Scenari alternativi:}
    \begin{enumerate}
        \item Lo username scelto è già utilizzato da un altro account$_G$ $\rightarrow$ Vedi
        [UC 36.1, \ref{uc36.1}].
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole creare un nuovo account$_G$ per accedere alle funzionalità
    del database$_G$ dell'applicazione.

    \item \textbf{Estensioni:}
    \begin{itemize}
        \item UC 36.1 - Gestione username già esistente
    \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{UC 36.1 - Gestione username già esistente}
\label{uc36.1}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item L'utente ha tentato di registrarsi con uno username già presente nel database$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item L'account$_G$ non è stato creato.
        \item Il sistema$_G$ notifica all'utente che lo username scelto non è disponibile.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente inserisce uno username già presente nel database$_G$.
        \item Il sistema$_G$ rileva il conflitto durante la verifica$_G$.
        \item Il sistema$_G$ mostra un messaggio di errore che informa l'utente che lo username è
        già in uso.
        \item L'utente può scegliere un username diverso e riprovare.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} Il sistema$_G$ rileva che lo username inserito dall'utente è già associato
    a un account$_G$ esistente nel database$_G$.
\end{itemize}

\subsubsection{UC 37 - Eliminazione dell'account}
\label{uc37}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item Il sistema$_G$ è correttamente collegato al database$_G$.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item L'account$_G$ dell'utente è stato eliminato permanentemente dal database$_G$.
        \item Tutte le note associate all'account$_G$ dell'utente sono state rimosse dal database$_G$.
        \item L'utente è stato disconnesso dal sistema$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente accede alle impostazioni dell'account$_G$.
        \item L'utente seleziona l'opzione ``Elimina account$_G$''.
        \item Il sistema$_G$ mostra un avviso che informa l'utente che l'operazione è irreversibile
        e che tutti i dati associati verranno eliminati.
        \item L'utente conferma l'eliminazione dell'account$_G$.
        \item Il sistema$_G$ elimina l'account$_G$ e tutti i dati associati dal database$_G$.
        \item Il sistema$_G$ effettua il logout$_G$ dell'utente e lo reindirizza alla schermata
        di login$_G$.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole eliminare definitivamente il proprio account$_G$ e tutti i
    dati ad esso associati.
\end{itemize}

\subsubsection{UC 38 - Logout}
\label{uc38}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore primario:} Utente

    \item \textbf{Precondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item Il sistema$_G$ è attivo e accessibile.
        \item L'utente ha eseguito il login$_G$ al sistema$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Postcondizioni:}
    \begin{itemize}
        \item L'utente è stato disconnesso dal sistema$_G$.
        \item Le funzionalità legate al database$_G$ non sono più accessibili fino al prossimo
        login$_G$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Scenario principale:}
    \begin{enumerate}
        \item L'utente seleziona l'opzione ``Logout$_G$''.
        \item Il sistema$_G$ termina la sessione dell'utente.
        \item Il sistema$_G$ reindirizza l'utente alla schermata di login$_G$.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Trigger:} L'utente vuole terminare la propria sessione autenticata nel sistema$_G$.
\end{itemize}

\newpage

\section{Requisiti}

\subsection{Requisiti Funzionali}

\subsection{Requisiti di Qualità}

\subsection{Requisiti di Vincolo}

\end{document}
