\documentclass[a4paper, 10pt]{article} 

\usepackage[italian]{babel}  
\usepackage{comment}      
\usepackage{graphicx} 
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\usepackage{multirow}
\usepackage{geometry}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float} 
\usepackage{setspace}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{caption}
\usepackage{longtable}
\usepackage{fancyhdr}

\setcounter{secnumdepth}{5}
\setcounter{tocdepth}{5}

\definecolor{bluBitless}{HTML}{3A75C4}

\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false,
    pdfborderstyle={/S/U/W 1},
    urlbordercolor=0 0 0,
    linkbordercolor=1 1 1,
    citebordercolor=1 1 1,
    filebordercolor=1 1 1,
    breaklinks=true,
    pdfpagemode=UseNone
}
\urlstyle{same} 

\setlength{\parindent}{0pt}
\raggedright
\makeatletter
\renewcommand\paragraph{\@startsection{paragraph}{4}{\z@}%
  {3.25ex \@plus1ex \@minus .2ex}%
  {1.5ex \@plus .2ex}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\makeatother

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{The Bitless}
\fancyhead[R]{Norme di Progetto}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\begin{document}

\newcommand{\titolo}{Norme di Progetto$_G$}
\newcommand{\dataverbale}{}
\newcommand{\dataversione}{2026-06-16}
\newcommand{\versione}{1.0.0}
\newcommand{\stato}{Approvato}
\newcommand{\destinatari}{The Bitless, prof. Tullio Vardanega, prof. Riccardo Cardin}
\def\templatedir{../../../templates}

\begin{titlepage}
\pagenumbering{gobble}
\input{../../../templates/frontespizio.tex}
\end{titlepage}

\newpage
\pagenumbering{arabic}

\begingroup
\small
\begin{longtable}{|c|c|c|c|c|p{3cm}|}
    \hline
    \multicolumn{6}{|c|}{\textbf{Registro delle modifiche}} \\
    \hline
    \textbf{Versione} & \textbf{Data} & \textbf{Autore} & \textbf{Verificatore} & \textbf{Approvatore} & \textbf{Descrizione} \\
    \hline
    \endhead
    1.0.0 & 2026-07-08 & A. Marini & S. Vendramin & S. Vendramin & Approvazione$_G$ del documento per RTB$_G$ \\ \hline

    0.19.0 & 2026-07-07 & A. Marini & S. Vendramin & - & Correzione del valore del BAC e revisione stilistica (terminologia) \\ \hline

    0.18.0 & 2026-07-06 & A. Menegaldo & A. Marini & - & Aggiunta delle metriche MPC-MR (Merge$_G$ Rework) e MPC-IR (Issue$_G$ Reopening Rate) \\ \hline

    0.17.0 & 2026-06-04 & S. Zecchinato & A. Menegaldo & - & Aggiornamento sezione Metriche di Qualità del prodotto \\ \hline

    0.16.0 & 2026-05-28 & S. Vendramin & A. Menegaldo & - & Aggiornamento sezione Metriche di Qualità del prodotto \\ \hline

    0.15.1 & 2026-05-13 & A. Marini & S. Vendramin & - & Corretto formato riferimenti \\ \hline

    0.15.0 & 2026-05-11 & D. Facco & S. Vendramin & - & Sistemazione Attività di verifica$_G$ (sezione 3.3.2) \\ \hline

    0.14.1 & 2026-05-08 & E. De Piccoli & S. Vendramin & - & Correzione errori di battitura \\ \hline

    0.14.0 & 2026-05-07 & L. Battistella & S. Vendramin & - & Stesura sezione Metriche per la Qualità del prodotto \\ \hline

    0.13.0 & 2026-05-04 & S. Zecchinato & S. Vendramin & - & Stesura sezione Metriche di Qualità del processo \\ \hline

    0.12.1 & 2026-05-03 & A. Menegaldo & S. Vendramin & - & Correzioni grammaticali e adeguamento formattazione tabelle \\ \hline

    0.12.0 & 2026-05-02 & S. Vendramin & D. Facco & - & Fine sezione Metriche per la qualità \\ \hline

    0.11.0 & 2026-04-30 & A. Marini & S. Vendramin & - & Stesura sezione Formazione e inizio Metriche per la qualità \\ \hline

    0.10.0 & 2026-04-28 & A. Menegaldo & S. Vendramin & - & Stesura sezione 3.4 Gestione della configurazione \\ \hline

    0.9.0 & 2026-04-26 & L. Battistella & E. De Piccoli & - & Stesura sezione Coordinamento e Miglioramento \\ \hline

    0.8.1 & 2026-04-24 & S. Zecchinato & E. De Piccoli & - & Aggiornamento sezione Struttura verbali \\ \hline

    0.8.0 & 2026-04-22 & S. Zecchinato & E. De Piccoli & - & Stesura Gestione dei Processi \\ \hline

    0.7.0 & 2026-04-18 & S. Vendramin & E. De Piccoli & - & Stesura sezione 3.5 Risoluzione dei problemi \\ \hline

    0.6.0  & 2026-04-16 & E. De Piccoli & A. Menegaldo & - & Stesura sezione 3.3 Validazione$_G$ \\ \hline

    0.5.0  & 2026-04-15 & A. Marini & A. Menegaldo & - & Stesura sezione 3.2 Verifica$_G$ \\ \hline

    0.4.0  & 2026-04-13 & S. Zecchinato & A. Menegaldo & - & Stesura sezione 3.1 Documentazione \\ \hline

    0.3.1  & 2026-04-10 & A. Marini & A. Menegaldo & - & Correzione errori ortografici sezione Fornitura \\ \hline

    0.3.0  & 2026-04-08 & D. Facco & A. Menegaldo & - & Stesura processo di Sviluppo$_G$ (Processi primari) \\ \hline

    0.2.0  & 2026-04-04 & S. Vendramin & A. Menegaldo & - & Stesura processo di Fornitura (Processi primari) \\ \hline

    0.1.0  & 2026-04-01 & L. Battistella & A. Menegaldo & - & Struttura del documento e stesura Introduzione \\ \hline

\end{longtable}
\endgroup

\newpage
\tableofcontents 

\newpage

\section{Introduzione}

\subsection{Scopo del documento}
Questo documento delinea le modalità operative, denominate Way of Working$_G$, adottate dal team \textbf{The Bitless} durante lo svolgimento del progetto didattico. Il suo scopo è stabilire un protocollo comune di lavoro: una serie di norme che ogni membro del gruppo è tenuto a rispettare. Questo garantisce che lo sviluppo$_G$ proceda in modo fluido, ordinato e con uno standard qualitativo elevato.

Il documento recepisce le direttive del Regolamento del Progetto Didattico e si ispira allo standard internazionale \textbf{ISO/IEC 12207:1995}. Tale norma individua tre principali tipologie di processi:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Processi Primari}: l'insieme delle attività necessarie alla realizzazione del prodotto, dalla raccolta dei requisiti$_G$ fino alla manutenzione finale;
    \item \textbf{Processi di Supporto}: attività trasversali che garantiscono la solidità del lavoro, come la gestione della configurazione e le attività di test$_G$;
    \item \textbf{Processi Organizzativi}: compiti dedicati alla gestione delle risorse, alla formazione interna e al costante miglioramento dell'infrastruttura di squadra.
\end{itemize}

In linea con lo standard, è stato applicato un processo di \textbf{personalizzazione (tailoring$_G$)}, selezionando esclusivamente gli elementi necessari al nostro contesto specifico. Il documento seguirà un approccio \textbf{incrementale}, venendo aggiornato e perfezionato man mano che il team acquisisce nuove competenze e feedback$_G$.

\subsection{Scopo del prodotto}

Il progetto proposto dal capitolato$_G$ \textbf{C6} di \textbf{Zucchetti S.p.A.} consiste nella realizzazione di \textbf{Second Brain}: una piattaforma digitale evoluta basata sullo standard \textbf{Markdown$_G$}.

L'elemento distintivo del sistema$_G$ risiede nell'integrazione$_G$ nativa di modelli di linguaggio estesi (\textbf{LLM$_G$}), finalizzati a consentire il paradigma del \textbf{``Distant Writing''$_G$}. In questo scenario, l'utente assume il ruolo strategico di \textbf{progettista del testo} e coordinatore del flusso narrativo, delegando all'intelligenza artificiale l'esecuzione iterativa e l'espansione dei nuclei informativi.

L'apporto degli LLM$_G$ si declina in due aree funzionali:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Collaborazione Iterativa e Generativa:} Il sistema$_G$ supporta l'utente nelle operazioni di riscrittura adattiva, sintesi semantica, traduzione multilingue ed estrazione automatica di entità e concetti rilevanti, ottimizzando i tempi di produzione dei contenuti.
    \item \textbf{Analisi Critica:} Attraverso l'applicazione della tecnica dei \textbf{``Sei Cappelli per Pensare''}(Edward de Bono), l'assistente virtuale agisce come un revisore analitico capace di esaminare i testi da diverse angolazioni (rischi, benefici, logica e creatività), offrendo un supporto decisionale strutturato che eleva la qualità del prodotto finale.
\end{itemize}

Il termine ultimo per la consegna del prodotto è fissato per il \textbf{30 agosto 2026}, con un budget$_G$ operativo previsto di \textbf{12.860,00 €}.

\subsection{Glossario}
La creazione e lo sviluppo$_G$ di un sistema$_G$ software richiedono una complessa operazione di progettazione e analisi del dominio$_G$, attività che deve necessariamente precedere la stesura del codice. Il gruppo si impegna a raccogliere e organizzare tali informazioni in modo che siano facilmente accessibili, al fine di favorire la massima asincronia ed efficienza nelle attività di progetto.

La principale fonte di ambiguità nello svolgimento delle attività è rappresentata dall'incomprensione dei termini tecnici o specialistici adottati. A tale scopo, la nomenclatura di riferimento viene raccolta nel \href{https://thebitless.live/RTB/doc_interna/glossario/glossario.pdf}{\textit{glossario}}, un documento incrementale$_G$ volto a definire ogni termine rilevante per il dominio$_G$ del progetto.

Il gruppo si impegna a contrassegnare ogni occorrenza di un termine presente nel glossario mediante l'apposizione di una lettera \textbf{G} a pedice, come esemplificato di seguito:

\noindent parola\textsubscript{G}

Al fine di garantire una corretta comprensione del dominio$_G$, è fondamentale che ogni membro del gruppo consulti periodicamente il glossario, assicurando così il costante allineamento sulle definizioni e sui concetti chiave.

\subsection{Riferimenti}

\subsubsection{Riferimenti normativi}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Capitolato C6 - Second Brain}: \\
    \url{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2025/Progetto/C6.pdf} \\
    \textit{Ultimo accesso:} 23 giugno 2026.
\end{itemize}

\subsubsection{Riferimenti informativi}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Regolamento del Progetto Didattico}: \\
    \url{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2025/Dispense/PD1.pdf} \\
    \textit{Ultimo accesso:} 22 maggio 2026.
    
    \item \textbf{Standard ISO/IEC 12207:1995}: \\
    \url{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2009/Approfondimenti/ISO_12207-1995.pdf} \\
    \textit{Ultimo accesso:} 9 giugno 2026. \\
    
    \item \textbf{Glossario v1.0.0}: \\
    \url{https://thebitless.live/RTB/doc_interna/glossario/glossario.pdf} \\
    \textit{Ultimo accesso:} 24 giugno 2026. \\
\end{itemize}

\section{Processi Primari}
In conformità allo standard \textbf{ISO/IEC 12207:1995}, i processi primari costituiscono le attività essenziali che coprono l'intero ciclo di vita del software. Essi definiscono le responsabilità operative e gestionali delle figure coinvolte nella realizzazione del progetto.

Il gruppo \textbf{The Bitless} ha selezionato i seguenti processi come cardini del proprio \textit{Way of Working$_G$}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Fornitura} (Supply Process);
    \item \textbf{Sviluppo} (Development Process).
\end{itemize}

\subsection{Fornitura}
\subsubsection{Processo di Fornitura}
Il processo di \textbf{fornitura} descrive il modo in cui il gruppo gestisce il lavoro per il cliente, dalla pianificazione iniziale fino alla consegna del software. Esso comprende tutte le fasi di comunicazione con i committenti, la firma degli accordi, l'organizzazione dei compiti e il controllo costante che tutto proceda secondo i tempi stabiliti.

L'obiettivo principale è assicurare che ogni fase del lavoro sia chiara e documentata. In questo modo, il gruppo può garantire che il prodotto finale rispetti esattamente le richieste e gli standard di qualità promessi a \textbf{Zucchetti S.p.A.} durante la fase di analisi.

\subsubsection{Attività}
In linea con lo standard, il processo di fornitura si articola in sette attività principali:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Initiation}: rappresenta il punto di partenza in cui il gruppo compie un'analisi approfondita delle richieste avanzate dal proponente$_G$ (\textbf{RFP$_G$}). Gli studenti valutano i requisiti$_G$ per determinare la fattibilità$_G$ del progetto e verificare che il team possieda le competenze tecniche necessarie per procedere.
    
    \item \textbf{Preparation of response}: fase dedicata alla redazione della proposta progettuale. In questo stadio viene definito il \textbf{Tailoring$_G$} dello standard, selezionando esclusivamente i processi e i compiti realmente funzionali agli obiettivi del gruppo, mantenendo il rigore metodologico richiesto.
    
    \item \textbf{Contract}: accordo formale tra il gruppo, il docente e il tutor aziendale. Vengono definiti con precisione i \textbf{deliverable$_G$}, le scadenze temporali e i criteri di accettazione per pervenire alla formalizzazione del contratto sui requisiti$_G$ e alla stipula definitiva.
    
    \item \textbf{Planning}: fase in cui il team organizza il lavoro internamente definendo il \textbf{framework$_G$} di gestione. Si sceglie il modello di sviluppo$_G$, si distribuiscono i compiti, si allocano le risorse e si effettua un'analisi preventiva dei rischi tecnici e temporali.
    
    \item \textbf{Execution and control}: attuazione operativa dei piani definiti e produzione vera e propria di codice e documentazione. Il gruppo monitora costantemente lo stato di avanzamento del lavoro, il rispetto del budget$_G$ e delle tempistiche, gestendo le criticità in itinere per garantire la stabilità del progetto.
    
    \item \textbf{Review and evaluation}: consiste negli incontri periodici con il tutor aziendale per mostrare avanzamenti e ricevere feedback$_G$. Vengono applicati processi di \textbf{Verifica$_G$} e \textbf{Validazione$_G$} per dimostrare che il software soddisfi i requisiti$_G$ e sia pronto per l'accettazione finale.
    
    \item \textbf{Delivery and completion}: fase conclusiva di consegna del prodotto e della documentazione. Include il supporto durante i test$_G$ di accettazione e l'eventuale formazione del personale aziendale per l'installazione e l'utilizzo del software, secondo i termini contrattuali stabiliti.
\end{enumerate}

\label{subsubsec:doc-fornita}
\subsubsection{Documentazione fornita}
Il gruppo \textbf{The Bitless} si impegna nella redazione e nel costante aggiornamento della documentazione di progetto. Tali documenti sono essenziali per garantire la continuità operativa del team, mantenere la coerenza metodologica e assicurare una comunicazione trasparente con tutti i soggetti coinvolti.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Lettera di Candidatura}: istanza formale con cui il gruppo manifesta l'interesse per il capitolato$_G$ C6 proposto da \textbf{Zucchetti S.p.A.}. Illustra le ragioni della scelta e fornisce le coordinate per accedere ai repository$_G$\textsubscript{G} ufficiali del progetto.

    \item \textbf{Analisi dei Capitolati}: documento di analisi comparativa che espone le motivazioni tecniche e logistiche che hanno portato alla selezione del progetto \textbf{Second Brain} rispetto alle altre proposte disponibili. Contiene un'analisi dettagliata di ciascun capitolato$_G$, descrivendone l'obiettivo, le tecnologie adottate e le considerazioni emerse durante il confronto nel gruppo.

    \item \textbf{Dichiarazione degli impegni}: documento che ufficializza l'impegno operativo dei membri del team, stabilito in un monte ore produttivo di 93 ore per ciascun componente. Include il piano economico e la strategia di rotazione dei ruoli$_G$\textsubscript{G} ogni due settimane, volta a garantire un'esperienza formativa completa e un carico di lavoro bilanciato tra i componenti.

    \item \textbf{Lettera di Presentazione}: documento tramite il quale il gruppo intende formalizzare la propria candidatura alle revisioni di avanzamento legate alle \textit{baseline\textsubscript{G}} del progetto didattico, ovvero la \textit{Requirements and Technology Baseline} (RTB$_G$) e la \textit{Product Baseline} (PB$_G$).

    \item \textbf{Analisi dei Requisiti}: descrive in modo dettagliato le funzionalità e i vincoli del sistema$_G$ \textbf{Second Brain} (Capitolato$_G$ C6). L'identificazione delle necessità avviene tramite lo studio dei \textbf{Casi d'Uso\textsubscript{G}}, corredati da diagrammi illustrativi e matrici di tracciamento$_G$\textsubscript{G} per assicurare la totale copertura dei requisiti$_G$ concordati.
    
    \item \textbf{Norme di Progetto}: documento cardine che definisce il \textit{Way of Working\textsubscript{G}} del gruppo sulla base dello standard \textbf{ISO/IEC 12207:1995}. Al suo interno sono fissate le procedure per ogni attività, le convenzioni per scrivere il codice, gli strumenti da utilizzare e le tecniche per migliorare costantemente la qualità del lavoro prodotto.

    \item \textbf{Piano di Progetto}: elaborato di pianificazione strategica gestito con metodologia incrementale$_G$\textsubscript{G}. Analizza la ripartizione temporale delle attività, la gestione delle risorse e dei rischi, fornendo un monitoraggio costante dell'avanzamento e del bilancio dei costi\textsubscript{G} sostenuti.

    \item \textbf{Piano di Qualifica}: specifica i protocolli di \textbf{Verifica} e \textbf{Validazione} adottati dal team. Contiene il dettaglio dei test$_G$ eseguiti sul prodotto, le metriche di qualità applicate e i resoconti dei risultati ottenuti per garantire la conformità agli standard prefissati.

    \item \textbf{Glossario}: dizionario condiviso creato per raccogliere e spiegare i termini tecnici legati allo specifico dominio$_G$\textsubscript{G} del progetto. Il suo scopo è evitare malintesi, assicurando che ogni parola abbia un unico significato per tutti i membri; i termini presenti in questa lista sono contrassegnati nei documenti dal pedice ''\textsubscript{G}''.

    \item \textbf{Verbali (Interni ed Esterni)}: documenti che contengono il riassunto delle discussioni e l'elenco delle decisioni prese durante le riunioni. I verbali interni tracciano l'evoluzione del progetto tra i componenti di \textbf{The Bitless}, mentre quelli esterni cristallizzano feedback$_G$ e scadenze concordate con il committente$_G$\textsubscript{G}.
\end{itemize}

\subsubsection{Procedure Operative}
Il gruppo \textbf{The Bitless} adotta le seguenti procedure per garantire il corretto svolgimento dell'attività:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Comunicazione}:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Canale Formale}: Ogni comunicazione e richiesta di chiarimento deve avvenire esclusivamente tramite l'indirizzo email dedicato fornito da Zucchetti. Questo garantisce la tracciabilità$_G$ e la storicità delle decisioni.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Gestione e Pianificazione degli Incontri SAL}:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Frequenza e Necessità}: Gli incontri di Stato di Avanzamento Lavori (SAL) non sono prefissati rigidamente, ma vengono organizzati ogniqualvolta si presenti la necessità di validare una milestone$_G$ o discutere criticità emergenti.
        \item \textbf{Preavviso Minimo}: Per rispettare la disponibilità del referente aziendale e permettere al team una preparazione adeguata, ogni incontro deve essere richiesto con un preavviso minimo di \textbf{48 ore}.
        \item \textbf{Preparazione del Responsabile}: Prima di ogni incontro, il Responsabile$_G$ di turno ha l'obbligo di redigere una sintesi dettagliata che riporti gli obiettivi raggiunti e le eventuali difficoltà tecniche o organizzative riscontrate.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Verbalizzazione}:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Redazione}: Al termine di ogni sessione con il cliente, deve essere prodotto un \textbf{Verbale Esterno}, che riporterà la data e l'ora dell'incontro, i partecipanti, gli argomenti trattati e le decisioni prese.
        Il documento serve a cristallizzare gli accordi presi e ad evitare ambiguità future.
        \item \textbf{Revisione Interna}: Prima dell'archiviazione finale, il verbale deve essere sottoposto a una fase di \textit{peer-review} interna: un membro del gruppo diverso dall'estensore deve verificarne la correttezza dei contenuti e la forma.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\label{subsubsec:gestione-com}
\subsubsection{Strumenti}
Per garantire un coordinamento efficace delle attività di fornitura, sono stati selezionati i seguenti strumenti:
\begin{itemize}
    \item \textbf{GitHub\textsubscript{G}}: utilizzato come infrastruttura principale per la gestione del progetto. Nello specifico:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{GitHub Issues}: impiegato per la gestione del \textit{Backlog\textsubscript{G}} e del sistema$_G$ di \textit{ticketing\textsubscript{G}}, permettendo di tracciare ogni singola unità di lavoro, assegnare responsabilità e segnalare anomalie;
        \item \textbf{GitHub Projects}: utilizzato per la pianificazione e il monitoraggio dell'avanzamento globale, facilitando l'organizzazione dei task$_G$ tramite \textit{Kanban board}.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Discord e WhatsApp}: canali dedicati rispettivamente alle riunioni sincrone e alle comunicazioni rapide asincrone tra i membri del gruppo;
    
    \item \textbf{Google Mail}: canale ufficiale per la corrispondenza formale. Viene impiegato esclusivamente per le comunicazioni scritte verso i referenti, garantendo piena tracciabilità$_G$;
    
    \item \textbf{Google Meet}: piattaforma scelta per le conferenze da remoto con l'azienda proponente$_G$. Questo strumento permette di svolgere revisioni periodiche e presentazioni dello stato di avanzamento in un ambiente stabile e condiviso.
\end{itemize}

\subsection{Sviluppo}

\subsubsection{Processo di sviluppo}

Il gruppo adotta lo standard \textbf{ISO/IEC 12207:1995} come riferimento per l'intero ciclo di vita del software. Tale norma fornisce le linee guida per il processo di sviluppo$_G$, articolato nelle attività fondamentali di analisi, progettazione, codifica, integrazione$_G$\textsubscript{G}, test$_G$, installazione e accettazione. La conduzione di ciascuna attività è vincolata al rispetto delle indicazioni contenute nel contratto con il committente$_G$, al fine di garantire che l'implementazione finale sia pienamente conforme ai requisiti$_G$ e alle specifiche concordate.
\subsubsection{Attività previste}

In conformità alla subclause 5.3 dello standard, il processo di sviluppo$_G$ si articola nelle seguenti tredici attività:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Process implementation}: definizione dei piani operativi, selezione degli strumenti tecnologici, dei linguaggi di programmazione e delle metodologie di sviluppo$_G$ da adottare lungo l'intero ciclo di vita del progetto.

    \item \textbf{System requirements analysis}: analisi del contesto d'uso e dei bisogni della proponente$_G$, finalizzata alla derivazione dei \textbf{requisiti funzionali}\textsubscript{G}, di capacità e di sicurezza del sistema$_G$. I requisiti$_G$ vengono tradotti in specifiche tecniche documentate, verificabili e tracciabili.

    \item \textbf{System architectural design}: definizione dell'architettura di sistema$_G$ ad alto livello, con identificazione delle componenti software e hardware, delle interfacce esterne e delle dipendenze inter-modulo. In questa fase si stabilisce la topologia generale del sistema$_G$.

    \item \textbf{Software requirements analysis}: raffinamento delle specifiche di ogni singola componente software, comprendente la definizione delle interfacce utente, dei contratti di interfaccia e dei \textbf{requisiti di qualificazione}\textsubscript{G} necessari a validare il corretto funzionamento di ciascun modulo.

    \item \textbf{Software architectural design}: trasformazione dei requisiti$_G$ software in una struttura gerarchica di moduli. In questa attività si producono il design preliminare delle interfacce applicative, lo schema logico del \textbf{database}\textsubscript{G} e la distribuzione delle responsabilità tra i layer architetturali.

    \item \textbf{Software detailed design}: scomposizione delle componenti architetturali in \textbf{unità software}\textsubscript{G} elementari. Viene completato il design di dettaglio (comprensivo di diagrammi UML$_G$ delle classi, sequenze e stati) in modo da rendere ogni unità direttamente codificabile in modo indipendente.

    \item \textbf{Software coding and testing}: realizzazione del codice sorgente e delle strutture dati. Ogni sviluppatore esegue i \textbf{test unitari}\textsubscript{G} sulla propria unità per verificarne la conformità alle specifiche di dettaglio prima dell'integrazione$_G$.

    \item \textbf{Software integration}: assemblaggio progressivo dei moduli sviluppati individualmente secondo un piano di \textbf{integrazione}\textsubscript{G} concordato. I componenti aggregati vengono sottoposti a test$_G$ di integrazione$_G$ per verificare la correttezza del flusso dati e la coerenza delle interfacce inter-modulo.

    \item \textbf{Software qualification testing}: esecuzione di test$_G$ formali sull'intero sistema$_G$ software integrato per dimostrarne la conformità all'insieme dei requisiti$_G$ software stabiliti nella fase di analisi.

    \item \textbf{System integration}: unione del software con i sistemi hardware e le dipendenze esterne. Il sistema$_G$ complessivo viene testato durante l'assemblaggio per verificarne la coerenza architetturale globale.

    \item \textbf{System qualification testing}: collaudo finale del sistema$_G$ integrato nella sua interezza, finalizzato a certificare la piena soddisfazione dei requisiti$_G$ di sistema$_G$ originali e la prontezza del prodotto per la consegna.

    \item \textbf{Software installation}: deployment del prodotto nell'ambiente di destinazione. Si verifica$_G$ che il codice, la configurazione e le basi di dati siano inizializzati correttamente e che il sistema$_G$ operi come atteso nell'ambiente target.

    \item \textbf{Software acceptance support}: supporto tecnico al committente$_G$ durante i test$_G$ di accettazione formale, con l'obiettivo di attestare la conformità del sistema$_G$ consegnato ai requisiti$_G$ contrattualmente definiti.
\end{enumerate}

\subsubsection{Procedure operative}

\paragraph{Analisi dei Requisiti}
\subparagraph{Descrizione}~\\
L'analisi dei \textbf{requisiti}\textsubscript{G} è un'attività\textsubscript{G} critica nell'ambito dello sviluppo$_G$ software\textsubscript{G}, poiché stabilisce le fondamenta per il design, l'implementazione e i test$_G$\textsubscript{G} del sistema$_G$\textsubscript{G}. Lo scopo dell'analisi dei requisiti$_G$\textsubscript{G} è comprendere e definire in modo esaustivo le esigenze del cliente e del sistema$_G$\textsubscript{G}, traducendole in specifiche tecniche verificabili e tracciabili.
L'attività\textsubscript{G} di analisi richiede di rispondere a domande fondamentali: \textit{``Qual è il dominio applicativo?''}, \textit{``Quali sono le reali necessità della proponente?''}, \textit{``Quale comportamento deve avere il sistema per soddisfarle''}. Essa consiste nella comprensione approfondita del dominio$_G$ e nella definizione chiara di obiettivi, vincoli e requisiti$_G$ sia tecnici che funzionali, derivati dall'interazione sistematica con la proponente$_G$ e dall'analisi dei casi d'uso$_G$\textsubscript{G}.
\subparagraph{Obiettivi}~\\
\begin{itemize}
    \item Definire insieme alla proponente$_G$\textsubscript{G} gli obiettivi del prodotto per rispecchiarne le aspettative, tramite identificazione, documentazione e validazione$_G$ dei Requisiti Funzionali$_G$ e non funzionali;
    \item Facilitare la comprensione comune tra gli stakeholder$_G$\textsubscript{G} coinvolti nel progetto, riducendo ambiguità e disallineamenti interpretativi;
    \item Fornire ai progettisti\textsubscript{G} requisiti$_G$ chiari, atomici e di facile comprensione, sui quali fondare le successive scelte architetturali;
    \item Permettere una stima realistica delle tempistiche e dei costi di sviluppo$_G$;
    \item Favorire le attività\textsubscript{G} di verifica$_G$ e test$_G$\textsubscript{G} fornendo riferimenti pratici e criteri di accettazione oggettivi.
\end{itemize}
\subparagraph{Documentazione}~\\
È compito degli \textbf{Analisti}\textsubscript{G} effettuare l'analisi dei requisiti$_G$\textsubscript{G}, redigendo il documento \textit{Analisi dei Requisiti}, che deve contenere le seguenti sezioni:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Introduzione}: finalità, sviluppo$_G$ e riferimenti del documento;
    \item \textbf{Descrizione del prodotto}: analisi del prodotto, articolata in:
    \begin{itemize}
        \item prospettiva del prodotto;
        \item obiettivi del prodotto;
        \item funzionalità principali;
        \item utenza di riferimento.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Casi d'uso}: funzionalità offerte dal sistema$_G$\textsubscript{G} dal punto di vista dell'utente, comprensivi di:
    \begin{itemize}
        \item Definizione degli attori coinvolti;
        \item Elenco dei casi d'uso$_G$ in formato testuale strutturato;
        \item Diagrammi UML$_G$\textsubscript{G} dei casi d'uso$_G$.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Requisiti}: scomposizione delle specifiche in:
    \begin{itemize}
        \item Requisiti Funzionali$_G$;
        \item Requisiti$_G$ qualitativi;
        \item Requisiti$_G$ di vincolo$_G$.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\paragraph{Casi d'uso}\label{attivita-casi-uso}
I casi d'uso$_G$ forniscono una descrizione dettagliata delle funzionalità del sistema$_G$\textsubscript{G} dal punto di vista degli utenti, identificando come il sistema$_G$\textsubscript{G} risponde a determinate azioni o scenari. Sono strumenti utilizzati nell'analisi dei requisiti$_G$\textsubscript{G} per catturare e illustrare in modo chiaro e comprensibile le interazioni tra gli utenti e il software\textsubscript{G}, e i relativi risultati attesi.
Ogni caso d'uso testuale è costituito dai seguenti elementi:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Identificativo}, nel formato:
    \noindent\textbf{UC[Primario].[Secondario] -- [Titolo]}
    dove:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{UC}: acronimo di \textit{Use Case};
        \item \textbf{[Primario]}: ID\textsubscript{G} numerico progressivo del caso d'uso principale;
        \item \textbf{[Secondario]}: ID\textsubscript{G} numerico del sottocaso d'uso, presente esclusivamente per casi d'uso$_G$ dipendenti dal caso radice;
        \item \textbf{[Titolo]}: denominazione breve ed esplicativa della funzionalità.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Attore principale}: entità esterna che interagisce attivamente con il sistema$_G$\textsubscript{G} per soddisfare una propria necessità;

    \item \textbf{Attore secondario}: eventuale entità esterna che non interagisce direttamente, ma la cui partecipazione è necessaria al sistema$_G$\textsubscript{G} per soddisfare il bisogno dell'attore principale;

    \item \textbf{Precondizioni}: stato in cui deve trovarsi il sistema$_G$\textsubscript{G} affinché la funzionalità sia disponibile all'attore;

    \item \textbf{Postcondizioni}: stato in cui si trova il sistema$_G$\textsubscript{G} al termine dell'esecuzione corretta dello scenario principale;
    \item \textbf{Scenario principale}: sequenza ordinata di eventi che si verificano quando l'attore interagisce con il sistema$_G$\textsubscript{G} per raggiungere l'obiettivo del caso d'uso;
    \item \textbf{Scenari alternativi}: sequenze di eventi che si verificano al verificarsi di condizioni specifiche, rappresentando deviazioni dal percorso principale, raggiungendo una postcondizione, ma non quella postcondizioni attese;
    \item \textbf{Estensioni}: scenari alternativi che, al verificarsi di condizioni specifiche, deviano il flusso dal percorso principale senza giungere alle postcondizioni attese;
    \item \textbf{Inclusioni}: scenari che rappresentano funzionalità comuni a più casi d'uso$_G$, richiamati obbligatoriamente all'interno del flusso principale per evitare duplicazioni;
    \item \textbf{Generalizzazioni}: scenari che rappresentano funzionalità condivise tra più casi d'uso$_G$, in cui un caso d'uso figlio eredita il comportamento da un caso d'uso padre, consentendo di modellare varianti specifiche senza duplicare il flusso principale;
    \item \textbf{Trigger}: evento esterno che innesca l'esecuzione del caso d'uso, come un'azione dell'utente o una condizione di sistema$_G$.
\end{enumerate}
\paragraph{Diagrammi dei casi d'uso}
I diagrammi dei casi d'uso$_G$ sono strumenti grafici che permettono di visualizzare in modo chiaro e intuitivo le funzionalità offerte dal sistema$_G$\textsubscript{G} dal punto di vista dell'utente. Consentono di identificare rapidamente le relazioni tra i vari casi d'uso$_G$ e offrono una visione d'insieme delle interazioni tra attori e sistema$_G$\textsubscript{G}, senza approfondire dettagli implementativi.
Di seguito sono descritti i principali componenti di un diagramma dei casi d'uso$_G$.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Attori}: entità esterne al sistema$_G$\textsubscript{G} che interagiscono con esso (utenti umani, altri sistemi software\textsubscript{G} o componenti esterne). Sono rappresentati come \textit{stickman} posizionati all'esterno del rettangolo che delimita il sistema$_G$\textsubscript{G}.
    \item \textbf{Casi d'uso}: funzionalità offerte dal sistema$_G$\textsubscript{G} con cui un attore può interagire. Ogni caso d'uso è rappresentato da un'ellisse contenente il proprio identificativo e un titolo esplicativo.
    \item \textbf{Sistema}: rappresentato da un rettangolo con titolo identificativo. Al suo interno sono collocati i casi d'uso$_G$; all'esterno, gli attori.
\end{itemize}
\textbf{Relazioni tra attori e casi d'uso:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Associazione}: linea continua che collega un attore a un caso d'uso, indicando il coinvolgimento dell'attore nell'interazione descritta.
\end{itemize}
\textbf{Relazioni tra attori:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Generalizzazione tra attori}: relazione di ereditarietà in cui un attore figlio eredita comportamenti e caratteristiche dall'attore padre. Rappresentata con una linea continua e freccia vuota dall'attore figlio all'attore padre.
\end{itemize}
\textbf{Relazioni tra casi d'uso:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Inclusione (\texttt{\guillemotleft include\guillemotright})}: indica che un caso d'uso includente incorpora obbligatoriamente l'esecuzione di un caso d'uso incluso. La relazione è rappresentata da una freccia tratteggiata orientata dal caso d'uso includente verso quello incluso. È utile per modellare comportamenti comuni a più casi d'uso$_G$, evitando duplicazioni.
    \item \textbf{Estensione (\texttt{\guillemotleft extend\guillemotright})}: indica che un caso d'uso estendente può ampliare il comportamento di un caso d'uso base al verificarsi di condizioni specifiche. Rappresentata da una freccia tratteggiata orientata dal caso d'uso estendente verso quello esteso. Consente di gestire scenari alternativi senza appesantire il flusso principale.
    \item \textbf{Generalizzazione tra casi d'uso}: relazione di ereditarietà in cui un caso d'uso specifico eredita il comportamento da un caso d'uso più generico. Rappresentata con una linea continua e freccia vuota dal caso d'uso figlio al caso d'uso padre.
\end{itemize}

\paragraph{Requisiti}\label{attivita-requisiti}

I requisiti$_G$ di un prodotto software\textsubscript{G} sono specifiche dettagliate e documentate che delineano le funzionalità, le prestazioni, i vincoli e gli altri aspetti critici che il software\textsubscript{G} deve soddisfare. Fungono da guida per lo sviluppo$_G$, il testing e la valutazione del prodotto, assicurando che il sistema$_G$\textsubscript{G} risponda alle esigenze degli utenti e agli obiettivi del progetto. I requisiti$_G$ si distinguono in:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Requisiti funzionali}: descrivono le funzionalità che il software\textsubscript{G} deve possedere, ovvero i comportamenti attesi del sistema$_G$\textsubscript{G} in risposta a input$_G$ o condizioni specifiche;
    \item \textbf{Requisiti qualitativi}: definiscono criteri di prestazione, qualità, usabilità e altri attributi non direttamente legati alle funzionalità specifiche del sistema$_G$\textsubscript{G};
    \item \textbf{Requisiti di vincolo}: impongono limitazioni tecnologiche, normative o architetturali entro cui il sistema$_G$\textsubscript{G} deve operare.
\end{itemize}

Ogni requisito è costituito dai seguenti elementi:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Identificativo}, nel formato:
    \noindent\textbf{R[Tipologia][Codice]}
    dove:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Tipologia}:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{RF}: Requisito Funzionale;
            \item \textbf{RQ}: Requisito Qualitativo;
            \item \textbf{RV}: Requisito di Vincolo$_G$.
        \end{itemize}
        \item \textbf{Codice}: identificativo numerico progressivo univoco all'interno della tipologia di appartenenza.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Priorità}:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Obbligatorio}: requisito irrinunciabile per uno o più stakeholder$_G$\textsubscript{G}; il mancato soddisfacimento pregiudica il rilascio del prodotto;
        \item \textbf{Desiderabile}: non strettamente necessario al rilascio, ma apporta valore aggiunto significativo;
        \item \textbf{Opzionale}: requisito accessorio, implementabile subordinatamente alla disponibilità di risorse o negoziabile in fasi successive.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Descrizione}: narrazione chiara, univoca e dettagliata del comportamento o della caratteristica che il software\textsubscript{G} deve possedere, priva di ambiguità interpretative;

    \item \textbf{Fonte}: origine del requisito, ad esempio: Capitolato$_G$, Verbale interno, Verbale esterno;

    \item \textbf{Casi d'uso associati}: elenco degli identificativi UC correlati al requisito.
\end{enumerate}

\paragraph{Progettazione}

\subparagraph{Descrizione}~\\

Lo scopo primario dell'attività\textsubscript{G} di progettazione consiste nell'identificare una soluzione realizzativa ottimale che soddisfi appieno le esigenze di tutti gli stakeholder$_G$\textsubscript{G}, nel rispetto dei requisiti$_G$ definiti e delle risorse disponibili. La progettazione risponde alla domanda chiave: \textit{``Qual è il modo migliore per realizzare ciò di cui c'è bisogno?''}.

È fondamentale definire l'architettura\textsubscript{G} del prodotto prima di avviare la fase di codifica, perseguendo una \textbf{correttezza per costruzione} piuttosto che una correttezza per correzione. Questo approccio permette di gestire in modo efficiente la complessità del prodotto, garantendo una struttura robusta e coesa lungo l'intero ciclo di vita del sistema$_G$\textsubscript{G}.

Il processo si articola in due livelli distinti e sequenziali:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Progettazione architetturale}: definizione della struttura ad alto livello del sistema$_G$\textsubscript{G}, con identificazione dei macro-componenti, delle loro responsabilità e delle interfacce tra essi;
    \item \textbf{Progettazione di dettaglio}: scomposizione delle componenti architetturali in unità software$_G$\textsubscript{G} elementari, sufficientemente dettagliate da essere codificate in modo indipendente.
\end{itemize}

\subparagraph{Obiettivi}~\\

L'obiettivo principale è assicurare il soddisfacimento dei requisiti$_G$ attraverso un sistema$_G$\textsubscript{G} di qualità, delineato dall'architettura\textsubscript{G} del prodotto. Ciò comporta:

\begin{itemize}
    \item Identificare parti componibili conformi ai requisiti$_G$, dotate di specifiche chiare e coese, sviluppabili con risorse sostenibili e costi contenuti;
    \item Organizzare il sistema$_G$\textsubscript{G} in modo da agevolare adattamenti e estensioni future, minimizzando l'impatto delle modifiche sulle componenti esistenti;
    \item Gestire la complessità del sistema$_G$\textsubscript{G} suddividendolo in unità architetturali indipendenti, ciascuna semplice da implementare, verificare e manutenere;
    \item Selezionare con attenzione le tecnologie più adatte, valutandone punti di forza, debolezze ed eventuali criticità prima di procedere con l'implementazione;
    \item Fornire ai programmatori\textsubscript{G} istruzioni progettuali precise, riducendo ambiguità e disallineamenti durante la fase di codifica.
\end{itemize}

Il flusso operativo della progettazione prevede: un'analisi tecnologica preliminare, la definizione di un'architettura\textsubscript{G} di alto livello che costituisce la base per il \textbf{Proof of Concept} (PoC$_G$\textsubscript{G}), la valutazione del PoC$_G$\textsubscript{G} e il successivo raffinamento iterativo fino al design completo. Tale design definitivo guiderà lo sviluppo$_G$ del \textbf{Minimum Viable Product} (MVP$_G$\textsubscript{G}), che costituirà la versione funzionale essenziale del prodotto inclusa nella Product Baseline$_G$.

\subparagraph{Documentazione}~\\

\textbf{Specifica Tecnica}~\\

Il documento di \textit{Specifica Tecnica} descrive in modo approfondito il design definitivo del prodotto e fornisce istruzioni precise agli sviluppatori, guidandoli nella corretta implementazione della soluzione software\textsubscript{G} secondo i requisiti$_G$ e le specifiche indicate. Questo documento comprende i seguenti elementi:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Tecnologie utilizzate}: specifica delle tecnologie, dei framework$_G$\textsubscript{G} e delle librerie\textsubscript{G} di terze parti integrate nel sistema$_G$\textsubscript{G}, con motivazione delle scelte effettuate;
    \item \textbf{Architettura logica}: definizione dei componenti del sistema$_G$\textsubscript{G}, dei loro ruoli, delle connessioni e delle modalità di interazione;
    \item \textbf{Architettura di deployment}: descrizione di come le componenti architetturali vengono allocate e distribuite nell'ambiente di esecuzione;
    \item \textbf{Pattern architetturali e design pattern}\textsubscript{G}: descrizione dei pattern adottati, con motivazione delle scelte e rappresentazione grafica del loro funzionamento nel contesto del progetto;
    \item \textbf{Schema del database}\textsubscript{G}: modello logico delle entità, con attributi, chiavi primarie, chiavi esterne e vincoli di integrità referenziale;
    \item \textbf{Vincoli e linee guida}: restrizioni e regole progettuali da rispettare durante lo sviluppo$_G$;
    \item \textbf{Requisiti tecnici}: specifiche prestazionali, di sicurezza, di scalabilità e di compatibilità che il sistema$_G$\textsubscript{G} deve soddisfare.
\end{itemize}

\paragraph{Qualità dell'architettura}

L'architettura\textsubscript{G} prodotta deve soddisfare i seguenti attributi qualitativi:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sufficienza}: soddisfazione di tutti i Requisiti Funzionali$_G$ e non funzionali definiti, senza sovradimensionamento né sottodimensionamento;
    \item \textbf{Comprensibilità}: chiarezza strutturale tale da permettere a sviluppatori e stakeholder$_G$\textsubscript{G} di comprendere il funzionamento del sistema$_G$\textsubscript{G} senza ambiguità;
    \item \textbf{Modularità}: suddivisione in moduli o componenti chiaramente definiti, con separazione netta delle responsabilità, per facilitare manutenzione e sviluppo$_G$ parallelo;
    \item \textbf{Robustezza}: capacità di gestire situazioni anomale o errate senza interruzioni gravi o perdite di dati;
    \item \textbf{Flessibilità}: facilità di adattamento o estensione del sistema$_G$\textsubscript{G} a fronte di nuovi requisiti$_G$, senza richiedere modifiche strutturali radicali;
    \item \textbf{Riusabilità}: capacità di riutilizzare componenti in contesti diversi, riducendo lo sforzo complessivo di sviluppo$_G$;
    \item \textbf{Efficienza}: utilizzo ottimale delle risorse disponibili (memoria, CPU, rete) per l'esecuzione delle funzionalità nel minor tempo possibile;
    \item \textbf{Affidabilità}: capacità del sistema$_G$\textsubscript{G} di svolgere correttamente le proprie funzioni in modo coerente e prevedibile nel tempo;
    \item \textbf{Sicurezza rispetto a malfunzionamenti (Safety)}: prevenzione di danni a persone, beni o dati causati da malfunzionamenti del software\textsubscript{G};
    \item \textbf{Sicurezza rispetto a intrusioni (Security)}: protezione del sistema$_G$\textsubscript{G} da accessi non autorizzati, manipolazioni e intrusioni esterne;
    \item \textbf{Semplicità}: mantenimento dell'architettura\textsubscript{G} il più semplice possibile senza compromettere funzionalità o efficacia;
    \item \textbf{Incapsulazione}: occultamento dei dettagli implementativi all'esterno di ciascuna componente, con accesso consentito esclusivamente tramite interfacce definite;
    \item \textbf{Coesione}: elevata correlazione tra gli elementi interni di ciascun modulo, che devono collaborare verso un obiettivo comune ben definito;
    \item \textbf{Basso accoppiamento}: minimizzazione delle dipendenze tra moduli distinti, per migliorare manutenibilità$_G$, testabilità e flessibilità del sistema$_G$\textsubscript{G}.
\end{itemize}

\paragraph{Diagrammi UML}

I diagrammi UML$_G$\textsubscript{G} costituiscono lo strumento primario di documentazione progettuale. I principali vantaggi del loro utilizzo sono:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Tracciabilità}: consentono di collegare le scelte progettuali ai requisiti$_G$ di sistema$_G$, facilitando la verifica$_G$ della copertura;
    \item \textbf{Chiarezza nella comunicazione}: rendono comprensibili i concetti tecnici a team e stakeholder$_G$\textsubscript{G}, indipendentemente dal loro livello di dettaglio implementativo;
    \item \textbf{Standardizzazione}: offrono un linguaggio comune e non ambiguo per la documentazione dei sistemi software\textsubscript{G};
    \item \textbf{Analisi visiva}: aiutano a identificare errori strutturali e lacune progettuali prima della fase di implementazione, riducendo il costo delle correzioni;
    \item \textbf{Supporto alla manutenzione}: semplificano la comprensione della struttura del software\textsubscript{G} da parte di sviluppatori che intervengono in fasi successive.
\end{itemize}

A supporto dell'attività\textsubscript{G} di progettazione vengono utilizzati i seguenti tipi di diagramma.

\textbf{Diagrammi delle classi.} Ciascun diagramma delle classi rappresenta le proprietà e le relazioni tra le componenti del sistema$_G$\textsubscript{G} in una prospettiva statica, indipendente dall'esecuzione. Le classi sono rappresentate graficamente come rettangoli suddivisi in tre sezioni:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Nome della classe}: identificativo in grassetto, secondo la convenzione \textit{PascalCase}, che deve esplicitare chiaramente la responsabilità della classe. Se la classe è astratta, il nome è scritto in corsivo;
    \item \textbf{Attributi}: ciascun attributo occupa una riga separata, nel formato:
    \noindent\texttt{Visibilità Nome: Tipo [Molteplicità] = ValoreDefault}
    dove:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Visibilità}: \texttt{-} privata, \texttt{+} pubblica, \texttt{\#} protetta, \texttt{\textasciitilde} di package;
        \item \textbf{Nome}: identificativo rappresentativo, in notazione \textit{camelCase}; se costante, in \textit{UPPER\_SNAKE\_CASE};
        \item \textbf{Molteplicità}: per sequenze di elementi, espressa come \texttt{tipo[n]} o \texttt{tipo[*]} se la cardinalità non è nota a priori;
        \item \textbf{Valore di default}: opzionale, specificato ove applicabile.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Firme dei metodi}: ciascun metodo occupa una riga separata, nel formato:
    \noindent\texttt{Visibilità Nome(Parametri): TipoRitorno}
    dove:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Visibilità}: segue la convenzione definita per gli attributi;
        \item \textbf{Nome}: identificativo univoco in \textit{PascalCase}, descrittivo dell'obiettivo del metodo;
        \item \textbf{Parametri}: da 0 a $n$, separati da virgola, con la stessa notazione degli attributi;
        \item \textbf{Tipo di ritorno}: tipo del valore restituito.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

Convenzioni aggiuntive sui metodi:
\begin{itemize}
    \item I metodi \textit{getter}, \textit{setter} e i costruttori non vengono inclusi tra i metodi rappresentati;
    \item I metodi astratti sono scritti in corsivo;
    \item I metodi statici sono sottolineati;
    \item L'assenza di attributi o metodi determina la visualizzazione della sezione corrispondente come campo vuoto.
\end{itemize}

\textbf{Relazioni tra le classi.}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Dipendenza}: la classe A utilizza servizi o membri della classe B. Rappresentata con una freccia tratteggiata da A verso B. Indica il minor grado di accoppiamento: un cambiamento in B può influenzare A, ma non viceversa;
    \item \textbf{Associazione}: la classe A contiene campi o istanze della classe B. Rappresentata con una linea continua orientata. Le molteplicità sono espresse agli estremi della freccia: \texttt{0..1}, \texttt{0..*}, \texttt{1}, \texttt{*}, \texttt{n};
    \item \textbf{Aggregazione}: relazione ``parte di'' (\textit{part-of}) in cui una classe è composta da altre classi, che tuttavia possono esistere indipendentemente dalla classe principale. Rappresentata con una freccia a diamante vuoto sul lato dell'aggregante;
    \item \textbf{Composizione}: forma più forte di aggregazione in cui le parti non possono esistere indipendentemente dalla classe principale. Rappresentata con un diamante pieno sul lato del componente principale;
    \item \textbf{Generalizzazione}: relazione di ereditarietà tra classi. Rappresentata con una linea continua e freccia vuota dalla classe figlia alla classe padre.
\end{itemize}

\textbf{Diagrammi di sequenza.} I diagrammi di sequenza rappresentano la dimensione dinamica del sistema$_G$\textsubscript{G}, descrivendo le interazioni tra oggetti in funzione del tempo per i casi d'uso$_G$ principali. Consentono di verificare la correttezza dei flussi di comunicazione inter-modulo prima della fase di codifica.

\paragraph{Design Pattern}

I design pattern\textsubscript{G} costituiscono risposte consolidate a problemi di progettazione ricorrenti in determinati contesti. Offrono un approccio riusabile che garantisce qualità della soluzione e riduce i tempi di implementazione. L'adozione di un pattern\textsubscript{G} avviene quando una soluzione si è dimostrata efficace in un contesto analogo a quello corrente.

Ogni design pattern\textsubscript{G} adottato deve essere documentato con:
\begin{itemize}
    \item Una \textbf{rappresentazione grafica} che ne illustri il funzionamento nel contesto specifico del progetto;
    \item Una \textbf{spiegazione testuale} della logica del pattern\textsubscript{G} e del problema che risolve;
    \item Una \textbf{descrizione della sua utilità} all'interno dell'architettura\textsubscript{G} complessiva del sistema$_G$\textsubscript{G}.
\end{itemize}

\paragraph{Codifica}

\subparagraph{Descrizione}~\\

L'attività\textsubscript{G} di codifica è affidata al ruolo del \textbf{Programmatore}\textsubscript{G} e rappresenta il momento in cui le funzionalità definite dalla proponente$_G$\textsubscript{G} e progettate dai \textbf{Progettisti}\textsubscript{G} prendono forma concreta. Durante questa fase, i modelli architetturali e i diagrammi di dettaglio vengono tradotti in codice sorgente eseguibile, creando le istruzioni e le strutture dati che il calcolatore interpreterà ed eseguirà.

I Programmatori\textsubscript{G} devono rispettare scrupolosamente le linee guida e le norme stabilite dal gruppo, al fine di garantire che il codice prodotto sia coerente, manutenibile e verificabile nel tempo, indipendentemente da chi lo ha scritto.

\subparagraph{Obiettivi}~\\

La codifica è finalizzata alla creazione di un prodotto software\textsubscript{G} conforme alle richieste del committente$_G$\textsubscript{G} e agli accordi contrattuali stipulati. Il rigoroso rispetto delle norme di codifica garantisce:

\begin{itemize}
    \item La creazione di codice di alta qualità, chiaro e privo di ambiguità;
    \item La facilità di manutenzione, estensione e refactoring nel tempo;
    \item La semplificazione delle attività\textsubscript{G} di verifica$_G$ e test$_G$\textsubscript{G}, tramite l'adozione di strutture modulari e predisposte all'isolamento;
    \item L'uniformità stilistica e tecnica tra i moduli sviluppati da componenti diversi del team.
\end{itemize}

\paragraph{Norme di codifica}

Le seguenti norme sono state formalizzate prendendo spunto dal libro \textit{``Clean Code''} di Robert C. Martin e dalle best practice\textsubscript{G} consolidate per i linguaggi adottati nel progetto.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Nomi significativi}: utilizzare nomi che riflettano il significato e lo scopo delle variabili, funzioni e classi. Evitare abbreviazioni ambigue o identificatori generici come \texttt{tmp}, \texttt{data}, \texttt{obj}. I nomi devono essere autoesplicativi e non richiedere commenti aggiuntivi per essere compresi;

    \item \textbf{Lingua}: identificatori, commenti e documentazione inline devono essere redatti in lingua inglese, per favorire uniformità e compatibilità con strumenti di analisi statica internazionali;

    \item \textbf{Convenzioni di nomenclatura}:
    \begin{itemize}
        \item \textit{camelCase} per variabili e funzioni in React/JavaScript\textsubscript{G};
        \item \textit{snake\_case} per variabili, funzioni e nomi di moduli in Python\textsubscript{G};
        \item \textit{PascalCase} per classi in Python\textsubscript{G} e componenti React\textsubscript{G};
        \item \textit{UPPER\_SNAKE\_CASE} per costanti globali, variabili d'ambiente e costanti di modulo;
        \item \textit{kebab-case} per i nomi dei file dei componenti React\textsubscript{G} (es. \texttt{my-component.jsx}).
    \end{itemize}

    \item \textbf{Indentazione e formattazione}: utilizzo di 4 spazi per l'indentazione in Python\textsubscript{G}, 2 spazi per JavaScript/React\textsubscript{G}, in conformità con PEP 8 e le best practice React. La formattazione automatica del codice è delegata agli strumenti \textbf{black} (per Python\textsubscript{G}) e \textbf{Prettier} (per React\textsubscript{G}), la cui configurazione è condivisa nel repository$_G$;

    \item \textbf{Lunghezza delle righe}: le righe di codice non devono superare i \textbf{120 caratteri}. Il rispetto di tale limite favorisce la leggibilità su schermi di diverse dimensioni e la visualizzazione affiancata di più file;

    \item \textbf{Lunghezza e responsabilità dei metodi}: ogni funzione o metodo deve svolgere una \textbf{singola responsabilità ben definita}, in conformità al principio \textit{Single Responsibility Principle} (SRP\textsubscript{G}) dei principi SOLID\textsubscript{G}. La complessità ciclomatica di ogni funzione non deve superare il valore di \textbf{10}; qualora superata, il codice deve essere refactorizzato in unità più piccole. Questo favorisce:
    \begin{itemize}
        \item Chiarezza e leggibilità;
        \item Manutenibilità$_G$ e comprensibilità;
        \item Testabilità: funzioni brevi sono più semplici da isolare nei Test Unitari$_G$\textsubscript{G}.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Documentazione inline}: ogni funzione pubblica, classe e modulo deve essere documentato con commenti nel formato standard del linguaggio adottato:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{docstring} in formato Google style per i moduli, le classi e le funzioni in Python\textsubscript{G};
        \item \textbf{JSDoc} per le funzioni e i componenti React\textsubscript{G}.
    \end{itemize}
    I commenti devono descrivere il \textit{perché} di una scelta implementativa non ovvia, non il \textit{cosa} fa il codice, che deve essere autoesplicativo;

    \item \textbf{Gestione degli errori}: in Python\textsubscript{G}, le eccezioni vanno gestite esplicitamente con blocchi \texttt{try-except}, evitando la cattura generica di \texttt{Exception} priva di un'adeguata gestione o registrazione nel log. In React\textsubscript{G}, le eccezioni devono essere intercettate tramite componenti Error Boundary e le operazioni asincrone gestite con \texttt{.catch()} o blocchi \texttt{try-catch} all'interno di funzioni \texttt{async};

    \item \textbf{Test unitari}\textsubscript{G}: ogni unità software$_G$\textsubscript{G} prodotta deve essere accompagnata dai relativi Test Unitari$_G$\textsubscript{G}. La copertura minima dei rami logici richiesta è dell'\textbf{80\%}. I test$_G$ devono essere indipendenti, ripetibili e privi di dipendenze da stato globale o da risorse esterne non mockate. Per Python si utilizza \texttt{pytest}, per React si impiegano \texttt{Jest} e \texttt{React Testing Library};

    \item \textbf{Assenza di codice commentato}: il codice non più utilizzato deve essere eliminato e non lasciato commentato nel sorgente. Il versionamento tramite Git$_G$\textsubscript{G} garantisce la possibilità di recuperare versioni precedenti senza necessità di conservare codice morto.
\end{itemize}

\paragraph{Configurazione Ambiente di esecuzione}

L'ambiente di esecuzione del sistema$_G$ è progettato per garantire riproducibilità, isolamento e facilità di deployment. Viene adottata la containerizzazione mediante \textbf{Docker Compose}: il backend Python e il server Nginx che serve il frontend$_G$ React compilato risiedono in container separati. Le dipendenze sono dichiarate nei file \texttt{requirements.txt} e \texttt{package.json}; le variabili d'ambiente sono iniettate a runtime e mai incluse nelle immagini. In fase di sviluppo$_G$, volumi montati abilitano il live reload, riducendo i tempi di feedback$_G$. L'infrastruttura riproduce fedelmente l'ambiente di produzione, assicurando coerenza durante tutto il ciclo di vita.

\subsubsection{Strumenti a supporto}

Il team si avvale dei seguenti strumenti, organizzati per categoria, per supportare le attività di sviluppo$_G$, verifica$_G$ e gestione del progetto.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Modellazione UML}: \textbf{StarUML}, per la creazione di diagrammi dei casi d'uso$_G$, delle classi, di sequenza e dei package.
    \item \textbf{Ambiente di sviluppo}: \textbf{Visual Studio Code}, corredato delle estensioni specifiche per React e Python.
    \item \textbf{Qualità del codice}: \textbf{ESLint} e \textbf{Prettier} per il frontend$_G$ React/TypeScript; \textbf{black} per la formattazione automatica del codice Python.
    \item \textbf{Testing}: \textbf{Vitest}, \textbf{React Testing Library} e \textbf{Playwright} per il frontend$_G$; \textbf{pytest} per il backend.
    \item \textbf{Containerizzazione}: \textbf{Docker} e \textbf{Docker Compose} per la creazione di ambienti riproducibili e isolati.
    \item \textbf{Integrazione continua}: \textbf{GitHub Actions}, configurata per eseguire lint, type checking, test$_G$, verifica$_G$ della copertura e build a ogni pull request$_G$.
    \item \textbf{Versionamento}: \textbf{Git}, con repository$_G$ mono-repo organizzato in \texttt{/web} e \texttt{/api}.
\end{itemize}

\section{Processi di supporto}
I processi\textsubscript{G} di supporto comprendono le attività trasversali necessarie a garantire il corretto svolgimento dei processi primari e organizzativi, assicurando che ogni artefatto$_G$ prodotto sia conforme agli standard di qualità prefissati.

Tra i \textbf{processi}\textsubscript{G} di supporto applicati nel progetto si distinguono:

\subsection{Documentazione}
\label{subsec:documentazione}

%========================================================================
\subsubsection{Processo}
%========================================================================

La documentazione rappresenta uno degli elementi fondamentali per il corretto governo del progetto, poiché consente di formalizzare e mantenere tracciabili decisioni progettuali, requisiti$_G$, attività svolte, specifiche tecniche e stato di avanzamento del lavoro.

Tutti i documenti prodotti dal gruppo costituiscono artefatti$_G$ ufficiali del progetto e devono quindi rispettare:
\begin{itemize}
    \item \textbf{standard qualitativi condivisi}: ogni documento deve raggiungere un livello minimo di qualità definito nel Piano di Qualifica$_G$, comprensivo di metriche per la leggibilità, completezza e correttezza;
    \item \textbf{convenzioni documentali uniformi}: l'intera documentazione adotta lo stesso stile tipografico, la stessa struttura gerarchica e la medesima nomenclatura, in modo da garantire un aspetto coerente e professionale;
    \item \textbf{procedure di verifica rigorose}: prima dell'approvazione$_G$ ogni documento viene sottoposto a un processo di revisione formale da parte di un Verificatore$_G$ incaricato, che applica le checklist definite nelle presenti norme;
    \item \textbf{criteri di versionamento e tracciabilità}: ogni modifica è registrata in un apposito registro delle modifiche e il documento è identificato da un numero di versione incrementale$_G$ secondo le regole di semantic versioning$_G$, consentendo la completa ricostruzione della storia evolutiva;
    \item \textbf{regole di approvazione formale}: nessun documento può essere considerato ufficiale senza l'approvazione$_G$ esplicita del Responsabile$_G$, che ne autorizza il consolidamento nel branch$_G$ principale.
\end{itemize}

Un processo documentale ben definito permette di:
\begin{itemize}
    \item \textbf{mantenere la tracciabilità delle decisioni progettuali}: ogni scelta architetturale o requisito è collegato a un documento che ne spiega le motivazioni, facilitando future analisi di impatto;
    \item \textbf{garantire coerenza tra stato reale del progetto e documentazione ufficiale}: la documentazione viene aggiornata a ogni modifica significativa del prodotto, in modo da rispecchiare fedelmente lo stato corrente del sistema$_G$ e ridurre il debito informativo;
    \item \textbf{uniformare terminologia e stile redazionale}: l'adozione di un glossario centralizzato e di template comuni evita ambiguità e riduce il carico cognitivo per i lettori;
    \item \textbf{favorire la collaborazione tra i membri del gruppo}: il workflow$_G$ basato su branch$_G$ e Pull Request$_G$ consente a più persone di lavorare simultaneamente sugli stessi documenti, gestendo in modo ordinato i conflitti di versione;
    \item \textbf{semplificare le attività di revisione e verifica}: l'uso di strumenti automatici di compilazione e di generazione del PDF permette di verificare immediatamente la resa finale del documento e di concentrare lo sforzo umano sugli aspetti contenutistici;
    \item \textbf{garantire la conservazione storica delle modifiche effettuate}: grazie a Git$_G$, ogni versione precedente è recuperabile, consentendo confronti e ripristini puntuali.
\end{itemize}

La documentazione evolve parallelamente all'avanzamento del progetto e viene consolidata progressivamente in corrispondenza delle baseline$_G$ previste. Una baseline$_G$ congela uno stato stabile della documentazione, che funge da riferimento per le successive fasi di sviluppo$_G$ e verifica$_G$.

Tra i principali documenti prodotti dal gruppo rientrano:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Norme di Progetto$_G$ (NdP)}: documento che definisce le regole, le procedure e gli strumenti adottati dal gruppo per tutte le attività di progetto;
    \item \textbf{Analisi dei Requisiti$_G$ (AdR)}: documento che raccoglie, classifica e formalizza i requisiti$_G$ del sistema$_G$, distinguendo tra Requisiti Funzionali$_G$, di qualità e di vincolo$_G$;
    \item \textbf{Piano di Progetto$_G$ (PdP)}: documento che descrive la pianificazione temporale, l'allocazione delle risorse e l'organizzazione del lavoro;
    \item \textbf{Piano di Qualifica$_G$ (PdQ)}: documento che definisce le metriche di qualità, le procedure di misurazione e gli obiettivi qualitativi del prodotto e dei processi;
    \item \textbf{documentazione tecnica e progettuale}: include diagrammi UML$_G$, specifiche di interfaccia, tracciati record e documentazione delle API$_G$;
    \item \textbf{verbali interni}: registrazioni formali delle riunioni interne del gruppo, contenenti decisioni, assegnazioni e scadenze;
    \item \textbf{verbali esterni}: resoconti degli incontri con l'azienda proponente$_G$, utili per cristallizzare accordi e requisiti$_G$.
\end{itemize}

Ogni documento deve rappresentare fedelmente lo stato corrente del progetto e deve essere mantenuto costantemente aggiornato. In caso di discrepanza tra il prodotto software e la documentazione, quest'ultima deve essere tempestivamente corretta per ripristinare la coerenza informativa.

\paragraph{Documentation as Code}

Il gruppo adotta il paradigma \textit{Documentation as Code}, secondo il quale la documentazione viene trattata con le stesse metodologie, procedure e strumenti utilizzati per il codice sorgente. La scelta deriva dalla volontà di mantenere il massimo allineamento tra lo stato del software e la sua descrizione ufficiale, riducendo al minimo il rischio$_G$ di documentazione obsoleta.

Questo approccio consente di:
\begin{itemize}
    \item \textbf{mantenere la documentazione sincronizzata con l'evoluzione del progetto}: poiché la documentazione risiede nello stesso repository$_G$ del codice, ogni modifica al prodotto può essere immediatamente accompagnata dall'aggiornamento dei relativi documenti;
    \item \textbf{garantire versionamento e tracciabilità delle modifiche}: la storia di ogni modifica è registrata nei commit$_G$ di Git$_G$, con autore, data e messaggio descrittivo;
    \item \textbf{applicare workflow$_G$ strutturati di revisione}: le Pull Request$_G$ impongono una revisione obbligatoria prima dell'integrazione$_G$, esattamente come per il codice;
    \item \textbf{automatizzare compilazione e pubblicazione dei documenti}: un'apposita pipeline CI/CD compila i sorgenti \LaTeX$_G$ e rende disponibile il PDF aggiornato nella repository$_G$ dei documenti, eliminando operazioni manuali e relativi errori;
    \item \textbf{favorire la collaborazione simultanea tra più membri del gruppo}: ogni redattore lavora sul proprio branch$_G$ e può integrare il lavoro altrui attraverso merge$_G$ non distruttivi.
\end{itemize}

L'approccio adottato prevede che:
\begin{itemize}
    \item tutti i documenti siano conservati nella medesima repository$_G$ del progetto, organizzati in cartelle separate per tipologia (verbali, documenti di progetto, documenti tecnici);
    \item ogni modifica venga effettuata tramite branch$_G$ dedicati, creati a partire dal branch$_G$ \texttt{develop}, con nomi che identificano il tipo di intervento (es. \texttt{docs/nome-documento});
    \item le modifiche siano sottoposte a Pull Request$_G$, in cui il redattore descrive il contenuto della modifica e i motivi dell'aggiornamento;
    \item ogni aggiornamento venga verificato prima dell'integrazione$_G$: un verificatore$_G$ esamina il contenuto e accerta il rispetto delle norme prima di autorizzare il merge$_G$;
    \item la cronologia delle revisioni sia completamente tracciabile tramite Git$_G$, permettendo di risalire a ogni singola modifica e di confrontare versioni differenti tramite diff.
\end{itemize}

L'utilizzo del paradigma \textit{Documentation as Code} consente inoltre di integrare il processo documentale all'interno del configuration management$_G$ del progetto. Di conseguenza, lo stesso strumento di versionamento gestisce sia gli artefatti software sia quelli documentali, garantendo una vista unitaria della configurazione.

%========================================================================
\subsubsection{Ciclo di vita dei documenti}
\label{subsec:ciclo_vita_documenti}
%========================================================================

Il ciclo di vita dei documenti definisce l'insieme degli stati attraversati da ogni artefatto$_G$ documentale durante il proprio utilizzo all'interno del progetto. La formalizzazione del ciclo di vita permette di sapere sempre in quale fase si trova un documento, quali attività sono state completate e quali sono ancora da svolgere.

Ogni documento attraversa progressivamente le seguenti fasi:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Necessità}: emersione di un bisogno informativo che richiede la creazione o l'aggiornamento di un documento;
    \item \textbf{Pianificazione}: definizione degli obiettivi, della struttura e dell'allocazione delle risorse necessarie per la stesura;
    \item \textbf{Redazione}: scrittura effettiva del contenuto, seguendo i template e le convenzioni prescritte;
    \item \textbf{Verifica}: revisione formale da parte di un verificatore$_G$ indipendente dall'autore;
    \item \textbf{Approvazione}: validazione$_G$ finale da parte del Responsabile$_G$, che sancisce l'ufficialità del documento;
    \item \textbf{Consolidamento}: archiviazione della versione approvata nel branch$_G$ \texttt{main} e generazione del PDF definitivo;
    \item \textbf{Manutenzione}: fase continua di aggiornamento a seguito di modifiche progettuali o correzioni.
\end{enumerate}

\paragraph{Stato di necessità}

Il processo documentale ha origine nel momento in cui emerge la necessità di:
\begin{itemize}
    \item produrre nuova documentazione, ad esempio quando si avvia una nuova fase del progetto che richiede la stesura del Piano di Qualifica$_G$ o dell'Analisi dei Requisiti$_G$;
    \item aggiornare documentazione esistente, per riflettere una modifica architetturale, l'introduzione di nuovi requisiti$_G$ o la correzione di errori segnalati;
    \item formalizzare decisioni progettuali, come la scelta di una tecnologia, di un pattern architetturale o di un protocollo di comunicazione, che devono essere registrati per futura consultazione;
    \item registrare modifiche significative del progetto, come un cambiamento di priorità, la riallocazione di risorse o l'inserimento di nuovi componenti.
\end{itemize}

La necessità può derivare:
\begin{itemize}
    \item da obblighi previsti dal capitolato$_G$, che richiede la consegna di documentazione specifica (es. AdR, PdP, PdQ);
    \item dall'avanzamento delle attività di sviluppo$_G$, che rende necessario documentare nuovi moduli, API$_G$ o procedure di deploy;
    \item da richieste dell'azienda proponente$_G$, emerse durante incontri o comunicazioni ufficiali;
    \item da nuove esigenze organizzative, come la riorganizzazione del gruppo o l'introduzione di nuovi ruoli;
    \item da modifiche ai requisiti$_G$, che impattano la documentazione di analisi e di progetto.
\end{itemize}

\paragraph{Pianificazione}

Una volta individuata la necessità documentale, il Responsabile$_G$ procede alla pianificazione delle attività, in modo da allocare correttamente le risorse e definire tempi certi per il completamento.

La pianificazione comprende:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{identificazione del documento da produrre}: si stabilisce se si tratta di un nuovo documento o di una modifica a uno esistente;
    \item \textbf{definizione degli obiettivi documentali}: si specifica cosa il documento deve comunicare, a chi è rivolto e con quale livello di dettaglio;
    \item \textbf{suddivisione del documento in sezioni}: si abbozza l'indice, individuando i capitoli e i paragrafi principali;
    \item \textbf{definizione delle scadenze}: si fissa una data entro la quale la redazione deve essere completata, in coerenza con la pianificazione di progetto;
    \item \textbf{assegnazione dei task$_G$ ai membri del gruppo}: il Responsabile$_G$ nomina un redattore (o più redattori per documenti complessi) e un verificatore$_G$;
    \item \textbf{apertura delle Issue$_G$ nell'ITS$_G$ adottato}: per ogni attività documentale si crea una issue$_G$ su GitHub$_G$, assegnandola al redattore e al verificatore$_G$ e collegandola alla milestone$_G$ di competenza.
\end{enumerate}

Durante le riunioni operative il gruppo:
\begin{itemize}
    \item discute i contenuti da inserire, condividendo conoscenze e allineando le diverse visioni;
    \item definisce la struttura del documento, decidendo l'ordine delle sezioni e l'eventuale necessità di diagrammi o tabelle;
    \item stabilisce le convenzioni redazionali, come lo stile delle didascalie, la formattazione del codice e le regole per i riferimenti incrociati;
    \item organizza la distribuzione del lavoro, suddividendo le sezioni tra più redattori qualora il documento sia particolarmente corposo.
\end{itemize}

\paragraph{Stato di redazione}

Durante la fase di redazione il documento viene prodotto secondo le norme definite nelle presenti NdP$_G$. Il redattore opera sul proprio branch$_G$ dedicato, scrivendo il contenuto in \LaTeX$_G$ e rispettando il template fornito.

La redazione deve rispettare:
\begin{itemize}
    \item \textbf{uniformità terminologica}: tutti i termini tecnici devono corrispondere a quelli definiti nel glossario di progetto e non possono essere utilizzati sinonimi ambigui;
    \item \textbf{coerenza stilistica}: il registro linguistico, l'uso dei tempi verbali e la formattazione devono essere omogenei in tutto il documento;
    \item \textbf{correttezza grammaticale}: il testo deve essere privo di errori ortografici e sintattici, anche avvalendosi di correttori automatici;
    \item \textbf{conformità alla struttura documentale definita}: il documento deve seguire il template comune, con frontespizio$_G$, registro delle modifiche, indice e corpo strutturato;
    \item \textbf{completezza dei contenuti}: ogni sezione deve essere sviluppata in modo esaustivo, senza lasciare placeholder o frasi incomplete.
\end{itemize}

Ogni modifica viene effettuata:
\begin{itemize}
    \item su branch$_G$ dedicati, creati a partire da \texttt{develop} con un nome descrittivo (es. \texttt{docs/adr-requisiti-funzionali});
    \item mediante commit$_G$ atomici e significativi, ciascuno dei quali rappresenta un'unità logica di modifica e reca un messaggio chiaro (es. ``Aggiunta sezione requisiti$_G$ di vincolo$_G$'');
    \item mantenendo tracciabilità$_G$ delle revisioni, grazie all'associazione tra commit$_G$ e issue$_G$ di riferimento, visibile sia su GitHub$_G$ che nel registro delle modifiche del documento stesso.
\end{itemize}

\paragraph{Stato di verifica}

Conclusa la redazione, il documento entra nella fase di verifica$_G$ formale. Il redattore apre una Pull Request$_G$ verso il branch$_G$ \texttt{develop} e assegna il verificatore$_G$ designato.

La verifica$_G$ viene effettuata dal Verificatore$_G$, il quale controlla:
\begin{itemize}
    \item \textbf{correttezza grammaticale e sintattica}: revisione attenta del testo per eliminare refusi, errori di battitura e costruzioni sintattiche errate;
    \item \textbf{conformità stilistica}: verifica$_G$ che il documento rispetti le convenzioni tipografiche (uso corretto di corsivo, grassetto, elenchi, virgolette) definite nel template;
    \item \textbf{coerenza semantica}: controllo che le informazioni riportate siano logicamente coerenti tra loro e con gli altri documenti di progetto, senza contraddizioni;
    \item \textbf{correttezza dei riferimenti}: verifica$_G$ che tutti i rimandi a sezioni, tabelle, figure e documenti esterni siano funzionanti e corretti;
    \item \textbf{uniformità terminologica}: accertamento che la terminologia sia allineata al glossario e che non vi siano utilizzi difformi dello stesso termine;
    \item \textbf{conformità alle NdP$_G$}: controllo che il documento rispetti tutte le regole procedurali e strutturali definite nelle presenti norme;
    \item \textbf{completezza delle informazioni}: verifica$_G$ che non manchino sezioni obbligatorie, che le tabelle siano complete e che i diagrammi siano accompagnati da didascalie esplicative.
\end{itemize}

Durante questa fase:
\begin{itemize}
    \item il documento viene compilato localmente dal verificatore$_G$ oppure automaticamente dalla pipeline CI, per accertarsi che la generazione del PDF non produca errori;
    \item il PDF generato viene controllato nella sua resa finale, prestando attenzione a impaginazione, overflow di testo e qualità delle immagini;
    \item eventuali errori vengono segnalati tramite commenti inline nella Pull Request$_G$, ciascuno riferito alla riga di codice \LaTeX$_G$ interessata, in modo che il redattore possa correggerli con precisione.
\end{itemize}

\paragraph{Stato di approvazione}

Una volta completata positivamente la verifica$_G$, il documento può essere approvato dal Responsabile$_G$. L'approvazione$_G$ rappresenta l'atto formale di validazione$_G$ che trasforma il documento in un artefatto$_G$ ufficiale del progetto.

L'approvazione$_G$:
\begin{itemize}
    \item rappresenta l'atto formale di validazione$_G$: con la sua approvazione$_G$, il Responsabile$_G$ attesta che il documento ha superato tutti i controlli e può essere utilizzato come riferimento ufficiale;
    \item rende il documento ufficiale: da questo momento, il contenuto del documento è vincolante per le attività successive e può essere esibito al proponente$_G$ come deliverable$_G$ di progetto;
    \item consente il consolidamento nel branch$_G$ \texttt{main}: la Pull Request$_G$ di approvazione$_G$ viene mergiata, e il documento confluisce nel ramo principale da cui vengono generati i PDF definitivi;
    \item rende il documento valido come ground truth$_G$: qualsiasi decisione, requisito o specifica in esso contenuta diventa la verità di riferimento per lo sviluppo$_G$ e la verifica$_G$ del prodotto.
\end{itemize}

\paragraph{Stato di manutenzione}

Dopo l'approvazione$_G$, ogni documento può essere soggetto a manutenzione. La manutenzione è un'attività continua che garantisce lallineamento tra il documento e lo stato corrente del progetto.

Le modifiche possono derivare:
\begin{itemize}
    \item da nuove esigenze progettuali, come l'aggiunta di funzionalità che richiedono l'aggiornamento dell'AdR e del PdP;
    \item da modifiche ai requisiti$_G$, che impattano sia i documenti di analisi sia quelli di specifica;
    \item da correzione di errori, individuati durante le revisioni post-approvazione$_G$ o durante l'utilizzo del documento come riferimento;
    \item dall'evoluzione del prodotto, che può comportare la revisione di stime, pianificazioni e diagrammi architetturali.
\end{itemize}

Ogni modifica, anche minima, determina il ritorno del documento allo stato di Redazione, riavviando il ciclo a partire da tale fase:
\begin{enumerate}
    \item modifica (redazione su nuovo branch$_G$);
    \item verifica$_G$ (Pull Request$_G$ e revisione);
    \item approvazione$_G$ (validazione$_G$ del Responsabile$_G$);
    \item consolidamento (merge$_G$ in \texttt{main} e aggiornamento del PDF).
\end{enumerate}

Questo ciclo garantisce che ogni aggiornamento sia sempre sottoposto agli stessi controlli di qualità previsti per la stesura iniziale.

%========================================================================
\subsubsection{Attività previste}
\label{subsec:attivita_documentazione}
%========================================================================

\paragraph{Produzione della documentazione}

La produzione comprende tutte le attività di:
\begin{itemize}
    \item \textbf{stesura}: scrittura di nuovi contenuti, seguendo i template e le linee guida;
    \item \textbf{aggiornamento}: modifica di documenti esistenti per adeguarli all'evoluzione del progetto;
    \item \textbf{manutenzione}: interventi correttivi e migliorativi successivi all'approvazione$_G$;
    \item \textbf{consolidamento}: integrazione$_G$ delle versioni approvate nel ramo principale e generazione dei PDF ufficiali.
\end{itemize}

Il gruppo utilizza \LaTeX$_G$ come linguaggio di markup ufficiale per:
\begin{itemize}
    \item garantire elevata qualità tipografica, professionale e adatta a documenti tecnici;
    \item separare contenuto e presentazione, permettendo di concentrarsi sulla scrittura senza preoccuparsi dell'impaginazione;
    \item facilitare il versionamento tramite Git$_G$, poiché i file \texttt{.tex} sono testo puro e quindi facilmente confrontabili;
    \item automatizzare la generazione di indici, riferimenti incrociati, bibliografia e glossario, riducendo il lavoro manuale e il rischio$_G$ di errori;
    \item uniformare la struttura dei documenti, grazie all'uso di classi e comandi personalizzati condivisi tra tutti i documenti del gruppo.
\end{itemize}

\paragraph{Revisione}

Ogni modifica deve essere sottoposta a revisione formale prima dell'integrazione$_G$ nei branch$_G$ principali. La revisione non è un controllo superficiale, ma un'attività strutturata che segue una checklist definita.

La revisione ha lo scopo di:
\begin{itemize}
    \item prevenire incoerenze tra le diverse parti del documento e tra documenti diversi;
    \item garantire conformità alle NdP$_G$, verificando il rispetto di template, nomenclatura e convenzioni;
    \item identificare errori di contenuto, come dati errati, calcoli sbagliati o affermazioni non supportate;
    \item validare i contenuti prodotti, assicurandosi che riflettano fedelmente lo stato del progetto e le decisioni prese.
\end{itemize}

\paragraph{Approvazione}

L'approvazione$_G$ finale dei documenti è responsabilità del Responsabile$_G$. Questi non può delegare tale compito, poiché l'approvazione$_G$ implica l'assunzione di responsabilità verso il proponente$_G$ e verso il gruppo.

Il Responsabile$_G$:
\begin{itemize}
    \item valuta il risultato della verifica$_G$, esaminando i commenti del verificatore$_G$ e accertandosi che tutte le osservazioni siano state risolte;
    \item approva formalmente il documento, tramite l'accettazione della Pull Request$_G$ di approvazione$_G$;
    \item autorizza il merge$_G$ finale, garantendo che il documento approvato venga effettivamente consolidato;
    \item richiede eventuali ulteriori modifiche, se ritiene che il documento non abbia ancora raggiunto il livello qualitativo atteso, respingendo la Pull Request$_G$ e motivando la decisione.
\end{itemize}

\paragraph{Archiviazione e pubblicazione}

I documenti approvati vengono:
\begin{itemize}
    \item archiviati nel branch$_G$ \texttt{main}, che contiene esclusivamente versioni stabili e verificate;
    \item pubblicati tramite GitHub$_G$ Pages$_G$, che rende disponibile un sito web con l'elenco dei documenti e i link ai PDF scaricabili;
    \item conservati come riferimento ufficiale del progetto, in modo che ogni stakeholder$_G$ possa sempre accedere alla versione più aggiornata.
\end{itemize}

\paragraph{Compiti del Responsabile}

Nel processo documentale il Responsabile$_G$:
\begin{itemize}
    \item identifica i documenti da produrre, in base alla fase di progetto e agli obblighi del capitolato$_G$;
    \item stabilisce le priorità, decidendo quali documenti devono essere completati con urgenza e quali possono essere rinviati;
    \item definisce le scadenze, coordinandosi con la pianificazione generale e con le date di revisione;
    \item assegna redattori e verificatori, scegliendo i membri del gruppo in base alle competenze e al carico di lavoro;
    \item supervisiona l'avanzamento delle attività, monitorando lo stato delle Issue$_G$ e intervenendo in caso di ritardi;
    \item approva formalmente la documentazione, dopo aver verificato che la revisione sia stata completata con successo;
    \item redige verbali interni ed esterni, assumendo direttamente il compito di verbalizzazione durante le riunioni.
\end{itemize}

\paragraph{Compiti dell'Amministratore}

L'Amministratore$_G$ supporta il processo documentale occupandosi di:
\begin{itemize}
    \item inserire nell'ITS$_G$ le attività definite dal Responsabile$_G$, creando Issue$_G$ con descrizione, etichette e collegamenti alla milestone$_G$ appropriata;
    \item mantenere aggiornata la documentazione organizzativa, come l'elenco dei membri, i ruoli e le procedure operative;
    \item gestire la struttura della repository$_G$, definendo le cartelle, i permessi di accesso e le regole di protezione dei branch$_G$;
    \item monitorare stato e versioni dei documenti, assicurandosi che ogni documento abbia un numero di versione coerente e un registro delle modifiche aggiornato;
    \item coordinare il configuration management$_G$ documentale, ovvero garantire che tutte le modifiche ai documenti siano tracciate, versionate e integrabili in modo ordinato.
\end{itemize}

L'Amministratore$_G$ mantiene inoltre aggiornati i seguenti documenti, che costituiscono l'ossatura organizzativa del progetto:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Norme di Progetto$_G$}: aggiornate ogni volta che il gruppo adotta una nuova procedura, uno strumento diverso o modifica le convenzioni esistenti;
    \item \textbf{Piano di Progetto$_G$}: rivisto a ogni modifica della pianificazione, per riflettere lo stato corrente delle attività e l'allocazione delle risorse;
    \item \textbf{Piano di Qualifica$_G$}: mantenuto allineato con le metriche effettivamente raccolte e con gli obiettivi di qualità rinegoziati durante il progetto.
\end{itemize}

\paragraph{Redazione dei verbali}

La stesura dei verbali è responsabilità del Responsabile$_G$, che partecipa a tutte le riunioni ed è in grado di coglierne gli elementi salienti.

I verbali vengono redatti a partire:
\begin{itemize}
    \item dalle discussioni avvenute durante i meeting interni, di cui il Responsabile$_G$ prende appunti in tempo reale;
    \item dagli incontri con l'azienda proponente$_G$, per i quali è particolarmente importante registrare le decisioni e gli impegni presi;
    \item dalle decisioni emerse durante le attività operative, come l'assegnazione$_G$ di task$_G$ o la risoluzione di problemi tecnici.
\end{itemize}

La struttura standard dei verbali è definita in \ref{par:strutturaverbali}.

\paragraph{Redazione dell'Analisi dei Requisiti}

La redazione dell'Analisi dei Requisiti$_G$ è affidata esclusivamente all'Analista$_G$, figura con competenze specifiche nell'elicitazione, classificazione e formalizzazione dei requisiti$_G$.

L'Analista$_G$ è responsabile$_G$ di:
\begin{itemize}
    \item \textbf{identificazione dei requisiti}: attraverso l'analisi del capitolato$_G$, gli incontri con il proponente$_G$ e lo studio di sistemi analoghi;
    \item \textbf{classificazione}: ogni requisito viene categorizzato come funzionale, di qualità o di vincolo$_G$, e gli viene assegnato un codice univoco;
    \item \textbf{formalizzazione}: i requisiti$_G$ sono espressi in linguaggio naturale controllato, con l'uso di verbi modali (shall, should, may) e di template predefiniti;
    \item \textbf{validazione dei requisiti del sistema}: l'Analista$_G$ verifica$_G$ che i requisiti$_G$ siano coerenti, non ambigui, verificabili e completi, prima di sottoporli all'approvazione$_G$ del gruppo e del proponente$_G$.
\end{itemize}

%========================================================================
\subsubsection{Procedure operative}
\label{subsec:procedure_operative_doc}
%========================================================================

\paragraph{Struttura generale dei documenti}
\label{subsubsec:strutturagenerale}

Tutti i documenti ufficiali devono rispettare una struttura comune, che garantisce uniformità e facilita la consultazione.

\subparagraph{Frontespizio} 

La prima pagina del documento deve contenere le seguenti informazioni, disposte secondo il template \LaTeX$_G$ condiviso:
\begin{itemize}
    \item logo ufficiale del gruppo, posizionato al centro;
    \item titolo del documento, in carattere grande e grassetto;
    \item nome del gruppo, come da registrazione ufficiale;
    \item identificativo del gruppo;
    \item elenco dei componenti ordinati in ordine alfabetico, con nome e cognome;
    \item numero di matricola di ciascun componente, per identificazione univoca;
    \item versione del documento, nel formato X.Y.Z secondo il semantic versioning$_G$;
    \item data di rilascio, nel formato AAAA-MM-GG;
    \item stato del documento (Stesura, Revisione, Approvato);
    \item destinatari, ovvero i soggetti a cui il documento è indirizzato;
    \item indirizzo e-mail ufficiale del gruppo, per eventuali comunicazioni.
\end{itemize}

\subparagraph{Registro delle modifiche}

Il registro delle modifiche:
\begin{itemize}
    \item viene posizionato a partire dalla seconda pagina, immediatamente dopo il frontespizio$_G$;
    \item segue logica LIFO$_G$: la modifica più recente compare in cima alla tabella, facilitando la lettura delle ultime variazioni;
    \item mantiene tracciabilità$_G$ delle revisioni effettuate, costituendo un riepilogo cronologico dell'evoluzione del documento.
\end{itemize}

Per ogni modifica devono essere riportati obbligatoriamente:
\begin{itemize}
    \item \textbf{versione}: il numero di versione dopo la modifica;
    \item \textbf{data}: giorno in cui la modifica è stata completata;
    \item \textbf{autore}: nome del redattore che ha apportato la modifica;
    \item \textbf{verificatore$_G$}: nome di chi ha effettuato la revisione;
    \item \textbf{descrizione delle modifiche}: sintesi chiara ed esaustiva di cosa è stato cambiato, con eventuale riferimento alla Issue$_G$ associata.
\end{itemize}

\subparagraph{Indice}

Ogni documento deve contenere un indice gerarchico$_G$ generato automaticamente da \LaTeX$_G$, dotato di collegamenti ipertestuali$_G$ alle relative sezioni. L'indice consente una navigazione rapida e viene posto dopo il registro delle modifiche.

\paragraph{Struttura dei Verbali}
\label{par:strutturaverbali}

I verbali costituiscono un'eccezione rispetto alla struttura generale definita in \ref{subsubsec:strutturagenerale}. Essi non includono il registro delle modifiche. Per loro natura di documento puntuale che fotografa una specifica riunione, l'ultima versione approvata sostituisce integralmente le precedenti; eventuali correzioni vengono incorporate direttamente in una nuova versione del verbale, senza necessità di conservare una cronologia delle revisioni intermedie.

In aggiunta al template standard, i verbali devono presentare una struttura standard, pensata per rendere rapida la consultazione delle informazioni salienti. La struttura è composta dalle seguenti sezioni obbligatorie.

\subparagraph{Informazioni sulla riunione}

Devono essere specificati:
\begin{itemize}
    \item \textbf{data}: giorno in cui si è svolta la riunione;
    \item \textbf{orario di inizio}: ora esatta di avvio;
    \item \textbf{orario di conclusione}: ora di termine, per quantificare la durata effettiva;
    \item \textbf{modalità di svolgimento}: indicazione se in presenza, tramite videochiamata (specificando la piattaforma).
\end{itemize}

\subparagraph{Presenze}

La sezione deve riportare:
\begin{itemize}
    \item nome e cognome dei partecipanti, ordinati alfabeticamente per cognome;
    \item stato di presenza (Presente/Assente);
    \item eventuali soggetti esterni e relativa azienda, se hanno preso parte alla riunione.
\end{itemize}

\subparagraph{Ordine del giorno}

Deve contenere l'elenco puntato degli argomenti previsti, nella forma in cui è stato come comunicato ai partecipanti prima della riunione. Durante la riunione possono essere affrontati anche argomenti non previsti, che vanno aggiunti in un paragrafo separato “Varie ed eventuali”.

\subparagraph{Discussione e sintesi}

Contiene:
\begin{itemize}
    \item resoconto delle discussioni, con una sintesi per ogni punto all'ordine del giorno;
    \item decisioni prese, evidenziate con un formato che le renda immediatamente individuabili (es. grassetto o rientro);
    \item brainstorming$_G$ effettuato, con la registrazione delle idee emerse e delle valutazioni preliminari;
    \item problematiche emerse, con l'indicazione di eventuali soluzioni proposte o della necessità di approfondimenti.
\end{itemize}

\subparagraph{Attività da svolgere}

La sezione deve includere, per ogni attività individuata:
\begin{itemize}
    \item task$_G$ assegnati, con una descrizione sintetica ma non ambigua;
    \item responsabili, ovvero i membri incaricati di portare a termine il compito;
    \item scadenze, espresse come data entro cui il task$_G$ deve essere completato;
    \item riferimenti alle Issue$_G$ create sull'ITS$_G$, per consentire il tracciamento automatico dello stato di avanzamento.
\end{itemize}

\paragraph{Versionamento}

Per il versionamento della documentazione il gruppo utilizza Git$_G$, sfruttando appieno le sue capacità di branching e merging.

\subparagraph{Branch}

Ogni modifica documentale deve essere effettuata su branch$_G$ dedicati derivati da \texttt{develop}. Si opera sempre su un branch$_G$ separato per isolare le modifiche fino al completamento della revisione.

Il workflow$_G$ adottato prevede i seguenti passi sequenziali:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{creazione del branch}: il redattore crea un branch$_G$ con nome descrittivo (es. \texttt{docs/pdp-pianificazione}) a partire da \texttt{develop};
    \item \textbf{modifica del documento}: il redattore apporta le modifiche necessarie, facendo commit frequenti e ben commentati;
    \item \textbf{commit$_G$ delle modifiche}: ogni commit è atomico e descrive in modo chiaro la modifica effettuata;
    \item \textbf{push sul repository remoto}: il branch$_G$ viene caricato su GitHub$_G$ per consentire la condivisione e l'apertura della Pull Request$_G$;
    \item \textbf{apertura della Pull Request$_G$}: il redattore crea una PR$_G$ verso \texttt{develop}, descrivendo le modifiche e collegando la Issue$_G$ di riferimento;
    \item \textbf{assegnazione del Verificatore$_G$}: la PR$_G$ viene assegnata al verificatore$_G$ designato, che riceve notifica e può procedere con la revisione.
\end{enumerate}

\subparagraph{Stato dei documenti}

Ogni documento può assumere uno dei seguenti stati, che devono essere indicati nel frontespizio$_G$ e sulla dashboard$_G$ di progetto:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Stesura}: il documento è in fase di redazione e non è ancora stato sottoposto a verifica$_G$ formale;
    \item \textbf{Revisione}: il documento è stato inviato in Pull Request$_G$ ed è in attesa del responso del verificatore$_G$;
    \item \textbf{Approvato}: il documento ha superato verifica$_G$ e approvazione$_G$ ed è stato consolidato nel branch$_G$ \texttt{main}.
\end{itemize}

Solo i documenti in stato ''Approvato'' sono considerati ground truth$_G$ e possono essere utilizzati come riferimento vincolante per le attività di progetto.

\subparagraph{Nomenclatura}

Le convenzioni di nomenclatura adottate garantiscono l'immediata riconoscibilità del tipo di documento e della sua versione. Esse sono:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Verbali Interni}: \texttt{VI\_AAAA-MM-GG\_descrizione-breve.pdf}\\
    dove \texttt{AAAA-MM-GG} è la data della riunione e la descrizione breve riassume l'oggetto principale.
    \item \textbf{Verbali Esterni}: \texttt{VE\_AAAA-MM-GG\_descrizione-breve.pdf}\\
    analogo al precedente, ma con prefisso VE.
    \item \textbf{Documenti Generali}: \texttt{nome-documento\_vX.Y.Z.pdf}\\
    dove \texttt{nome-documento} è un identificativo univoco (es. \texttt{Norme-di-Progetto}) e \texttt{X.Y.Z} è il numero di versione.
\end{itemize}

\subparagraph{Commit e Pull Request}

Ogni commit$_G$ e Pull Request$_G$ deve rispettare regole precise per garantire tracciabilità$_G$ e comprensibilità:
\begin{itemize}
    \item introdurre modifiche significative: non sono ammessi commit vuoti o con modifiche irrilevanti; ogni commit deve rappresentare un progresso tangibile;
    \item essere associato a una Issue$_G$: nel messaggio di commit e nella descrizione della PR$_G$ deve comparire il riferimento alla Issue$_G$ (es. \texttt{Closes \#42}) per collegare automaticamente la modifica al task$_G$;
    \item possedere descrizioni chiare e comprensibili: il messaggio di commit deve riassumere in modo conciso la modifica, mentre la descrizione della PR$_G$ può fornire dettagli aggiuntivi, motivazioni e screenshot;
    \item rispettare le convenzioni stabilite dal gruppo: in particolare, seguire il formato \texttt{<tipo>: <descrizione>} per i commit (es. \texttt{docs: aggiorna procedura di verifica}).
\end{itemize}

\paragraph{Processo di verifica tramite Pull Request}

Il workflow$_G$ di verifica$_G$ documentale, già descritto nella sezione dedicata alla verifica$_G$, si applica integralmente ai documenti e si articola nei seguenti passi:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{creazione del branch dedicato}: il redattore crea un branch$_G$ a partire da \texttt{develop};
    \item \textbf{modifica del documento}: vengono apportate le modifiche richieste;
    \item \textbf{push delle modifiche}: il branch$_G$ viene caricato sul repository$_G$ remoto;
    \item \textbf{apertura della Pull Request$_G$}: su GitHub$_G$, il redattore crea una PR$_G$ verso \texttt{develop}, compilando il template di descrizione;
    \item \textbf{assegnazione del Verificatore$_G$}: la PR$_G$ viene assegnata manualmente o automaticamente al verificatore$_G$ designato;
    \item \textbf{collegamento dell'Issue$_G$ pertinente}: nella PR$_G$ si inserisce il riferimento alla Issue$_G$ da chiudere al momento del merge$_G$.
\end{enumerate}

Il verificatore$_G$, durante la revisione:
\begin{itemize}
    \item controlla il contenuto del documento, riga per riga, basandosi sulla checklist di verifica$_G$;
    \item inserisce commenti inline direttamente sul codice \LaTeX$_G$ modificato, in modo da rendere immediato il contesto della segnalazione;
    \item approva la PR$_G$ se tutte le modifiche sono conformi, oppure richiede modifiche, indicando esattamente quali punti devono essere corretti.
\end{itemize}
In caso di richiesta di modifiche, il redattore le apporta, aggiorna il branch$_G$ e la PR$_G$ viene riesaminata fino all'approvazione$_G$ finale.

\paragraph{Processo di approvazione tramite Pull Request}

L'approvazione$_G$ costituisce l'atto formale che consente il rilascio ufficiale della documentazione. Si distingue dalla verifica$_G$ perché coinvolge il Responsabile$_G$, che valuta il documento nella sua interezza e ne autorizza la pubblicazione.

La procedura adottata per l'approvazione$_G$ è:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{creazione del branch}: si crea un branch$_G$ dedicato denominato \texttt{chore/approvazione-<nome-documento>} a partire da \texttt{develop};
    \item \textbf{aggiornamento della versione Major}: all'interno del documento si incrementa la prima cifra della versione (es. da 1.2.3 a 2.0.0) per segnalare un cambiamento sostanziale, e si aggiorna il registro delle modifiche;
    \item \textbf{apertura della Pull Request$_G$}: si apre una PR$_G$ verso \texttt{develop} descrivendo che si tratta della richiesta di approvazione$_G$;
    \item \textbf{assegnazione del Responsabile$_G$}: la PR$_G$ viene assegnata al Responsabile$_G$, unico autorizzato a effettuare il merge$_G$ di approvazione$_G$;
    \item \textbf{approvazione finale}: il Responsabile$_G$ esamina il documento (eventualmente consultando il verificatore$_G$) e, se lo ritiene adeguato, approva la PR$_G$;
    \item \textbf{merge$_G$ nel branch \texttt{develop}}: la PR$_G$ viene mergiata, portando il documento approvato nel ramo di sviluppo$_G$;
    \item \textbf{consolidamento nel branch \texttt{main}}: successivamente, si effettua un merge$_G$ da \texttt{develop} a \texttt{main}, rendendo la nuova versione disponibile come versione ufficiale e attivando la generazione del PDF definitivo.
\end{enumerate}
Questo flusso garantisce che solo documenti completamente verificati e approvati confluiscano nel ramo principale.

\paragraph{Acronimi}

La tabella~\ref{tab:acronimi-doc} riporta gli acronimi utilizzati in modo ricorrente nella documentazione, con il relativo significato esteso. Essi devono essere espansi alla prima occorrenza in ogni documento.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{l p{10cm}}
        \textbf{Acronimo} & \textbf{Significato} \\
        \hline
        \textbf{VI} & Verbale Interno \\
        \textbf{VE} & Verbale Esterno \\
        \textbf{NdP} & Norme di Progetto$_G$ \\
        \textbf{AdR} & Analisi dei Requisiti$_G$ \\
        \textbf{PdP} & Piano di Progetto$_G$ \\
        \textbf{PdQ} & Piano di Qualifica$_G$ \\
        \textbf{RTB} & Requirements and Technology Baseline$_G$ \\
        \textbf{PB} & Product Baseline$_G$ \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Acronimi utilizzati nella documentazione.}
    \label{tab:acronimi-doc}
\end{table}

%========================================================================
\subsubsection{Strumenti di supporto}
\label{subsec:strumenti_documentazione}
%========================================================================

\paragraph{\LaTeX$_G$}

\LaTeX$_G$ è il linguaggio di markup adottato per la produzione della documentazione ufficiale. La scelta è motivata dalla sua capacità di produrre documenti di elevata qualità tipografica, paragonabile a quella delle pubblicazioni scientifiche.

L'utilizzo di \LaTeX$_G$ consente:
\begin{itemize}
    \item \textbf{elevata qualità tipografica}: gestione automatica della sillabazione, della giustificazione e della spaziatura, con un risultato professionale e uniforme;
    \item \textbf{gestione automatica di riferimenti e indice}: etichette e riferimenti incrociati (label/ref) eliminano il rischio$_G$ di rimandi errati quando si inseriscono o spostano sezioni;
    \item \textbf{integrazione con Git$_G$}: i file \texttt{.tex} sono testo semplice, quindi versionabili, confrontabili e mergeabili con gli stessi strumenti del codice;
    \item \textbf{facilità di manutenzione}: la separazione tra struttura e contenuto, insieme all'uso di comandi personalizzati, permette di modificare lo stile dell'intera documentazione agendo su pochi file di configurazione.
\end{itemize}

\paragraph{GitHub$_G$}

GitHub$_G$ è la piattaforma di hosting scelta per tutti i repository$_G$ del progetto. Oltre al versionamento del codice, essa supporta integralmente il processo documentale grazie alle seguenti funzionalità:
\begin{itemize}
    \item \textbf{versionamento}: ogni modifica ai documenti è tracciata tramite commit$_G$, con possibilità di revert e confronto tra versioni;
    \item \textbf{gestione delle Pull Request$_G$}: la revisione documentale si svolge interamente su PR$_G$, con commenti, approvazioni e merge$_G$;
    \item \textbf{gestione delle Issue$_G$}: le attività documentali sono tracciate come Issue$_G$, assegnate ai membri e collegate a milestone$_G$;
    \item \textbf{hosting della documentazione}: i PDF generati sono pubblicati tramite GitHub$_G$ Pages$_G$, rendendoli accessibili a tutti gli stakeholder$_G$;
    \item \textbf{tracciamento delle modifiche}: la timeline delle attività e la history dei file consentono di ricostruire l'evoluzione di ogni documento.
\end{itemize}

Le funzionalità maggiormente utilizzate nel processo documentale sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{GitHub Issues}: per la gestione dei task$_G$ di redazione, modifica e verifica$_G$;
    \item \textbf{GitHub Projects}: per la visualizzazione Kanban dello stato dei documenti (Stesura, Revisione, Approvato);
    \item \textbf{GitHub Pages}: per la pubblicazione automatica dei PDF ufficiali e per l'hosting del sito di documentazione del progetto.
\end{itemize}

\paragraph{Visual Studio Code}

Visual Studio Code è l'editor di testo scelto dal gruppo per la redazione dei documenti in \LaTeX$_G$. Grazie al suo ecosistema di estensioni e all'integrazione$_G$ nativa con Git$_G$, supporta efficacemente il workflow$_G$ documentale adottato.

\paragraph{Notion}

Notion è un ambiente collaborativo flessibile, impiegato come spazio di lavoro informale per:
\begin{itemize}
    \item \textbf{brainstorming$_G$}: raccolta di idee, appunti non strutturati e prime bozze di contenuti;
    \item \textbf{stesura preliminare}: scrittura di prime versioni di testi, tabelle e diagrammi in un contesto collaborativo a bassa formalità, da trasferire successivamente in \LaTeX$_G$;
    \item \textbf{checklist documentali}: elenchi di controllo per la redazione e la verifica$_G$, consultabili e spuntabili da tutti i membri.
\end{itemize}

L'uso di Notion è limitato alla fase preparatoria e di raccolta; tutti i contenuti destinati a diventare ufficiali devono essere convertiti in \LaTeX$_G$ e inseriti nella repository$_G$ di progetto.

\subsection{Verifica}
\label{subsec:verifica}

%========================================================================
\subsubsection{Processo di verifica}
%========================================================================

La verifica$_G$ accompagna l'intero ciclo di vita del software, dalla progettazione fino alla manutenzione. L'obiettivo primario è garantire l'efficienza e la correttezza delle attività, applicando per ogni prodotto un controllo mirato che attesti la conformità ai requisiti$_G$ specificati.

\begin{itemize}
    \item Il processo si avvale di tecniche di analisi e di test$_G$ per assicurare che ogni artefatto$_G$ soddisfi le attese.
    \item Per ottenere risultati affidabili, la verifica$_G$ deve basarsi su criteri oggettivi e procedure ben definite: solo così è possibile stabilire che un prodotto si trovi in uno stato stabile e sia pronto per la successiva fase di validazione$_G$.
    \item La verifica$_G$ viene applicata a tutti i processi in esecuzione:
    \begin{itemize}
        \item quando raggiungono un adeguato livello di maturità,
        \item oppure a seguito di modifiche del loro stato.
    \end{itemize}
    In tali momenti si analizza la qualità dei prodotti e dei processi stessi rispetto agli standard di qualità condivisi.
    \item Le attività di verifica$_G$ sono assegnate a verificatori che, seguendo l'ordine dettato dal modello a V, esaminano i prodotti e ne valutano la rispondenza ai requisiti$_G$ di qualità descritti nel Piano di Qualifica$_G$.
    \item Tutte le attività del processo di verifica$_G$ devono essere documentate nel Piano di Qualifica$_G$, riportando:
    \begin{itemize}
        \item obiettivi,
        \item risultati attesi,
        \item risultati ottenuti.
    \end{itemize}
    Questo approccio fornisce linee guida per una valutazione accurata, normando il processo e rendendolo ripetibile.
\end{itemize}

%========================================================================
\subsubsection{Attività di verifica}
\label{subsec:attivita_verifica}
%========================================================================

\paragraph{Verifica dei documenti}
Il verificatore$_G$ svolge un ruolo cruciale nel garantire la qualità e l'accuratezza della documentazione.
\begin{itemize}
    \item Quando nella Dashboard$_G$ di documentazione una \emph{issue} compare nella colonna ``Da revisionare'', il verificatore$_G$ deve esaminare il file corrispondente presente nel repository$_G$ \texttt{Sorgente-documenti}.
    \item Il revisore riceve una notifica via email non appena il redattore completa il proprio lavoro e crea una \emph{Pull Request}.
    \item All'interno della sezione ``Pull requests'' di GitHub$_G$, il revisore accede alla richiesta di \emph{merge} del branch$_G$ di redazione verso il branch$_G$ \texttt{main}, può leggere il documento e aggiungere commenti puntuali direttamente sul contenuto.
    \item I commenti sono visibili ai redattori, favorendo un processo collaborativo di miglioramento.
\end{itemize}

Per convalidare un documento il verificatore$_G$ controlla:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Correttezza tecnica}: tutte le informazioni devono essere esatte, coerenti e conformi alle norme vigenti.
    \item \textbf{Conformità alle norme}: il documento deve rispettare le linee guida di formattazione, struttura e stile.
    \item \textbf{Consistenza e coerenza}: assenza di discrepanze interne e di contraddizioni con altri documenti correlati.
    \item \textbf{Chiarezza e comprensibilità}: linguaggio adatto al pubblico di destinazione e privo di ambiguità.
    \item \textbf{Revisione grammaticale e ortografica}: il testo deve essere corretto e professionale.
\end{itemize}

\paragraph{Analisi statica}
L'analisi statica è condotta sul prodotto senza eseguirlo.
\begin{itemize}
    \item L'efficacia dipende dall'esperienza e dalla competenza dei verificatori, che impiegano metodi di lettura manuali e automatici.
    \item Lo scopo è individuare errori formali, violazioni di vincoli, difetti e proprietà indesiderate.
    \item Le due principali tecniche utilizzate sono il \textbf{walkthrough} e l'\textbf{inspection}.
\end{itemize}

\paragraph{Walkthrough}
Il verificatore$_G$ esamina l'intero prodotto alla ricerca di difetti, senza focalizzarsi su una tipologia specifica di errore. L'attività promuove la collaborazione tra autore e verificatore$_G$ e si articola in quattro passaggi:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Pianificazione}: dialogo tra autore e verificatore$_G$ per identificare proprietà e vincoli di correttezza.
    \item \textbf{Lettura}: il verificatore$_G$ analizza documenti e/o codice, rilevando errori e verificando la conformità ai vincoli stabiliti.
    \item \textbf{Discussione}: confronto tra le parti per analizzare gli esiti della lettura e decidere le correzioni necessarie.
    \item \textbf{Correzione}: intervento dell'autore per sanare gli errori emersi.
\end{enumerate}
\begin{itemize}
    \item Il walkthrough è utilizzato principalmente nelle fasi iniziali del progetto, quando i prodotti sono meno complessi e la verifica$_G$ risulta meno onerosa.
    \item Viene applicato alla revisione dei requisiti$_G$, alla codifica (per individuare errori logici e problemi di manutenibilità$_G$) e alla documentazione tecnica.
\end{itemize}

\paragraph{Inspection}
L'inspection mira a rilevare difetti specifici mediante un'analisi mirata, anziché una revisione indiscriminata.
\begin{itemize}
    \item Prima dell'ispezione vengono definiti gli elementi da controllare, organizzati in apposite \emph{checklist}.
    \item L'approccio risulta vantaggioso per documenti o codice complessi e strutturati, tipici delle fasi avanzate del progetto, dove un walkthrough consumerebbe troppe risorse.
\end{itemize}

\paragraph{Analisi dinamica e testing}
\begin{itemize}
    \item L'analisi dinamica richiede l'esecuzione effettiva del prodotto e si applica esclusivamente al software, non alla documentazione.
    \item Consiste nell'esecuzione di casi di test$_G$ progettati per verificare il comportamento del codice e individuare scostamenti tra risultati ottenuti e attesi.
    \item Il processo deve essere automatizzato e ripetibile per garantire oggettività di valutazione. Il test$_G$ rappresenta la tecnica principale di analisi dinamica.
\end{itemize}

Di seguito sono descritti i diversi livelli di test$_G$ adottati.

\paragraph{Test di unità}
\begin{itemize}
    \item Verificano singole unità di codice (funzioni, metodi) in isolamento, assicurando che ciascuna produca i risultati attesi.
    \item Sono pianificati durante la progettazione di dettaglio e vanno eseguiti per primi.
    \item È ammesso l'uso di mock e stub per isolare l'unità dalle dipendenze.
    \item L'obiettivo è raggiungere la massima copertura dei percorsi interni (\emph{structural coverage}), progettando test$_G$ che attivino cammini specifici.
\end{itemize}

\paragraph{Test di integrazione}
\begin{itemize}
    \item Verificano la corretta interazione tra più unità quando vengono aggregate in componenti più ampie o nell'intero sistema$_G$.
    \item Sono pianificati durante la progettazione architetturale.
    \item L'approccio adottato dal team, ove possibile, è \textbf{top-down}:
    \begin{itemize}
        \item si integrano prima le componenti con maggiori dipendenze e valore esterno,
        \item ciò consente di disporre tempestivamente delle funzionalità di alto livello,
        \item seppur richiedendo l'uso di diversi mock.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Test di sistema}
\begin{itemize}
    \item Verificano l'intero sistema$_G$ software integrato rispetto ai requisiti$_G$ specificati, simulando scenari d'uso reali e flussi \emph{end-to-end}.
    \item Assicurano che tutte le componenti collaborino correttamente e che l'applicazione esegua le funzioni previste in modo accurato e affidabile.
    \item Vengono eseguiti dopo il superamento dei test$_G$ di integrazione$_G$ e di regressione, prima dei test$_G$ di accettazione.
\end{itemize}

\paragraph{Test di regressione}
\begin{itemize}
    \item Garantiscono che le modifiche al codice non introducano nuovi difetti né compromettano funzionalità già esistenti.
    \item Devono essere eseguiti ogni volta che vengono apportate modifiche, preferibilmente in modo automatico, per assicurare la stabilità continua del sistema$_G$.
\end{itemize}

\paragraph{Test di accettazione}
\begin{itemize}
    \item Sono l'ultimo passo prima del rilascio.
    \item Verificano che il prodotto finale soddisfi le aspettative degli utenti e risponda adeguatamente ai requisiti$_G$ specificati, tipicamente attraverso l'esecuzione di scenari d'uso concordati con il proponente$_G$.
\end{itemize}

\paragraph{Sequenza delle fasi di test}
La sequenza operativa delle fasi di test$_G$ è la seguente:
\begin{enumerate}
    \item Test$_G$ di unità;
    \item Test$_G$ di integrazione$_G$;
    \item Test$_G$ di regressione (da ripetere a ogni modifica);
    \item Test$_G$ di sistema$_G$;
    \item Test$_G$ di accettazione.
\end{enumerate}

\paragraph{Codici identificativi dei test}
Ogni test$_G$ è identificato da un codice univoco nel formato \texttt{T[tipo][codice]}, dove:
\begin{itemize}
    \item \texttt{[tipo]} può essere:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{U} -- test$_G$ di unità;
        \item \texttt{I} -- test$_G$ di integrazione$_G$;
        \item \texttt{S} -- test$_G$ di sistema$_G$;
        \item \texttt{R} -- test$_G$ di regressione;
        \item \texttt{A} -- test$_G$ di accettazione.
    \end{itemize}
    \item \texttt{[codice]} è un numero progressivo.
    \begin{itemize}
        \item Se il test$_G$ è figlio di un altro test$_G$, il codice segue il formato\\ \texttt{[codice\_padre].[codice\_figlio]},
        \item dove \texttt{codice\_padre} identifica univocamente il test$_G$ genitore all'interno della stessa categoria.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Stato dei test}
A ogni test$_G$ viene assegnato uno stato che ne riflette l'esito, registrato nel \emph{Piano di Qualifica} (sezione ``Specifica dei test$_G$''):
\begin{itemize}
    \item \textbf{NI} (Non Implementato): il test$_G$ non è ancora stato realizzato.
    \item \textbf{S} (Superato): esito positivo.
    \item \textbf{NS} (Non Superato): esito negativo.
\end{itemize}

\paragraph{Integrazione continua}
L'integrazione$_G$ continua (\emph{Continuous Integration} -- CI) è una pratica di sviluppo$_G$ che automatizza l'integrazione$_G$ frequente del codice sorgente.
\begin{itemize}
    \item Invece di attendere il completamento di grandi porzioni di lavoro, gli sviluppatori integrano le modifiche nel ramo principale più volte al giorno.
    \item Nel progetto, la CI è attivata dalla creazione di una \emph{Pull Request}: quando un programmatore$_G$ vuole unire le modifiche di un branch$_G$ dedicato al ramo principale, una pipeline automatica (GitHub$_G$ Actions) esegue i test$_G$ definiti, fornendo un feedback$_G$ immediato sulla qualità dell'integrazione$_G$.
\end{itemize}

%========================================================================
\subsubsection{Procedure operative}
\label{subsec:procedure_operative}
%========================================================================

\paragraph{Procedura di verifica documentale}
\begin{enumerate}
    \item Il verificatore$_G$ riceve notifica della \emph{Pull Request} e accede alla pagina della PR$_G$ nel repository$_G$ \texttt{Sorgente-documenti}.
    \item Esamina il documento, aggiunge commenti e, se necessario, richiede modifiche.
    \item Una volta constatato il rispetto dei criteri di qualità, il verificatore$_G$:
    \begin{itemize}
        \item accetta la \emph{Pull Request}, risolve eventuali conflitti ed esegue il \emph{merge} nel branch$_G$ \texttt{main};
        \item elimina il branch$_G$ di redazione;
        \item sposta la \emph{issue} corrispondente dalla colonna ``Da revisionare'' a ``Done'' nella Dashboard$_G$ documentazione.
    \end{itemize}
    \item Un'automazione GitHub$_G$ Actions compila il sorgente \LaTeX$_G$\ e genera il PDF nel branch$_G$ \texttt{main} del repository$_G$ \texttt{Documents}.
    \begin{itemize}
        \item Per i verbali il PDF riporterà la data di redazione;
        \item per tutti gli altri documenti la versione aggiornata.
    \end{itemize}
    \item Se la compilazione fallisce, il verificatore$_G$ riceve una notifica via email e deve consultare la sezione ``Actions'' di GitHub$_G$ per diagnosticare e correggere l'errore.
\end{enumerate}

\paragraph{Procedura di walkthrough}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Pianificazione}: incontro tra autore e verificatore$_G$ per definire le proprietà e i vincoli di correttezza.
    \item \textbf{Lettura}: il verificatore$_G$ analizza il prodotto nella sua interezza, segnando gli errori e le non conformità.
    \item \textbf{Discussione}: incontro di confronto per analizzare gli esiti della lettura e concordare le correzioni.
    \item \textbf{Correzione}: l'autore applica le modifiche richieste.
\end{enumerate}
La procedura viene eseguita per ogni prodotto soggetto a walkthrough, tipicamente nelle fasi iniziali del progetto.

%========================================================================
\subsubsection{Strumenti di supporto}
\label{subsec:strumenti_supporto}
%========================================================================

Per automatizzare e rendere ripetibili le attività di verifica$_G$ dinamica, il team si avvale di strumenti specifici per il frontend$_G$ e per il backend.

\paragraph{Test frontend}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vitest}
    \begin{itemize}
        \item Test$_G$ runner veloce, nativamente integrato con l'ecosistema Vite.
        \item Supporta TypeScript senza configurazione aggiuntiva e offre funzionalità moderne come l'\emph{Hot Module Replacement} durante l'esecuzione dei test$_G$.
        \item Viene impiegato per eseguire i test$_G$ di unità e di integrazione$_G$ del frontend$_G$, sfruttando la sua rapidità e la piena compatibilità con il bundler di progetto.
    \end{itemize}
    \item \textbf{React Testing Library}
    \begin{itemize}
        \item Fornisce utility per testare componenti React concentrandosi sul comportamento visibile all'utente, anziché sui dettagli implementativi.
        \item I test$_G$ interrogano il DOM nello stesso modo in cui lo farebbe un utente (ad esempio cercando elementi per etichetta, ruolo o testo).
        \item Viene utilizzato in combinazione con Vitest per scrivere test$_G$ di unità e integrazione$_G$ che simulano l'interazione reale con l'interfaccia.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Playwright}
    \begin{itemize}
        \item Framework$_G$ di test$_G$ end-to-end che automatizza i browser (Chromium, Firefox, WebKit).
        \item Consente di simulare flussi utente completi, interazioni complesse e di verificare l'applicazione in ambienti multi-browser.
        \item Viene adottato per i test$_G$ di sistema$_G$ e di accettazione del frontend$_G$, perché offre un'elevata fedeltà rispetto all'esperienza reale dell'utente finale e si integra con pipeline CI senza richiedere display grafico.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Test backend}
\begin{itemize}
    \item \textbf{pytest}
    \begin{itemize}
        \item Potente framework$_G$ di test$_G$ per Python, caratterizzato da una sintassi concisa e dalla ricchezza di plugin.
        \item Supporta \emph{fixtures} per la gestione dello stato, parametrizzazione dei test$_G$ e asserzioni estese.
        \item Viene scelto per tutti i livelli di test$_G$ del backend (unità, integrazione$_G$ e sistema$_G$) perché permette di scrivere test$_G$ chiari, facilmente manutenibili e di integrarli senza sforzo nella pipeline di integrazione$_G$ continua.
        \item La possibilità di marcare i test$_G$ (es. \texttt{@pytest.mark.unit}, \texttt{@pytest.mark.integration}) consente di eseguire selettivamente le suite in base al contesto.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Validazione}
\label{subsec:validazione}

%========================================================================
\subsubsection{Processo di validazione}
%========================================================================

Secondo lo standard$_G$ ISO/IEC 12207:1995, la validazione$_G$ è il processo di conferma, tramite dimostrazione oggettiva, che i requisiti$_G$ specificati per un sistema$_G$ o un suo componente siano stati soddisfatti. In termini operativi, essa verifica$_G$ che il prodotto software$_G$ risponda alle esigenze e alle aspettative degli utenti finali, producendo evidenze misurabili quali test$_G$ superati, dimostrazioni funzionali o collaudi formali.

Il processo di validazione$_G$ è essenziale per garantire l'allineamento tra ciò che è stato realizzato e gli obiettivi iniziali del progetto. Un aspetto centrale è l'interazione diretta con il proponente$_G$, finalizzata a:
\begin{itemize}
    \item raccogliere feedback$_G$ tempestivi sul comportamento del prodotto;
    \item verificare che le funzionalità implementate corrispondano ai casi d'uso$_G$ previsti;
    \item individuare eventuali scostamenti rispetto alle attese e concordare le azioni correttive.
\end{itemize}

Affinché il prodotto possa considerarsi validato, è necessario che:
\begin{itemize}
    \item soddisfi tutti i requisiti$_G$ obbligatori e desiderabili concordati con il proponente$_G$, come documentato nell'\emph{Analisi dei Requisiti};
    \item sia eseguibile correttamente nell'ambiente di destinazione finale, ovvero in una configurazione che riproduca fedelmente quella di utilizzo reale.
\end{itemize}

Il superamento del processo di validazione$_G$ segna il raggiungimento della maturità del prodotto e ne autorizza il rilascio, chiudendo il ciclo di vita del progetto didattico.

%========================================================================
\subsubsection{Attività di validazione}
\label{subsec:attivita_validazione}
%========================================================================

Le attività di validazione$_G$ si concentrano sulla valutazione complessiva del prodotto da parte degli stakeholder$_G$. In particolare, il \textbf{test di accettazione} costituisce il nucleo del processo di validazione$_G$ e viene progettato per dimostrare che il sistema$_G$ soddisfa i criteri di accettazione stabiliti.

Le attività comprendono:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Esecuzione dei test di accettazione}: tutti i test$_G$ di tipo A (accettazione) vengono eseguiti nell'ambiente di produzione simulato, verificando che il sistema$_G$ risponda correttamente agli scenari d'uso rappresentativi concordati con il proponente$_G$.
    \item \textbf{Valutazione della copertura dei casi d'uso}: si verifica$_G$ che ogni caso d'uso individuato nell'\emph{Analisi dei Requisiti} sia stato implementato e superi i relativi test$_G$ di accettazione.
    \item \textbf{Verifica del soddisfacimento dei requisiti obbligatori}: si controlla che tutti i requisiti$_G$ classificati come obbligatori siano stati realizzati e superino i test$_G$ previsti. Requisiti$_G$ opzionali o desiderabili possono essere valutati separatamente per determinare il livello di completezza raggiunto.
    \item \textbf{Dimostrazione al proponente$_G$}: viene organizzata una o più sessioni di presentazione del prodotto, durante le quali il team mostra il funzionamento del sistema$_G$, illustra i risultati dei test$_G$ e risponde a eventuali domande.
    \item \textbf{Raccolta e gestione del feedback}: eventuali osservazioni, richieste di modifica o nuovi requisiti$_G$ emersi durante la dimostrazione vengono registrati come Issue$_G$ e, se approvati, pianificati per un successivo ciclo di sviluppo$_G$, verifica$_G$ e nuova validazione$_G$.
\end{itemize}

%========================================================================
\subsubsection{Procedure operative}
\label{subsec:procedure_validazione}
%========================================================================

Il processo di validazione$_G$ è formalizzato attraverso una procedura operativa che ne garantisce la ripetibilità e la tracciabilità$_G$.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Preparazione dell'ambiente}: l'ambiente di test$_G$ viene configurato in modo da riprodurre il più fedelmente possibile l'ambiente di utilizzo finale (stesso sistema$_G$ operativo, stesse dipendenze software$_G$, stessa configurazione di rete). I dati utilizzati sono dati di test$_G$ rappresentativi, privi di informazioni sensibili.
    
    \item \textbf{Esecuzione della suite di accettazione}: i test$_G$ di accettazione (codificati come \texttt{TA}) vengono eseguiti. L'esecuzione può essere automatizzata tramite gli strumenti di testing. I risultati sono registrati automaticamente e riportano lo stato \textbf{S} (Superato) o \textbf{NS} (Non Superato).
    
    \item \textbf{Registrazione degli esiti}: i risultati dei test$_G$ di accettazione sono documentati nel \emph{Piano di Qualifica}, nella sezione dedicata alla specifica dei test$_G$, aggiornando lo stato di ciascun test$_G$.
    
    \item \textbf{Sessione di dimostrazione}: il Responsabile$_G$ convoca una riunione con il proponente$_G$, durante la quale:
    \begin{itemize}
        \item vengono mostrate le funzionalità implementate;
        \item vengono illustrati i risultati dei test$_G$ di accettazione;
        \item si discutono eventuali criticità o aspetti da migliorare.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Approvazione formale}: se il proponente$_G$ ritiene il prodotto conforme alle aspettative, viene redatto un verbale esterno che attesta l'esito positivo della validazione$_G$. Tale verbale costituisce l'evidenza oggettiva del completamento del processo.
    
    \item \textbf{Gestione delle non conformità}: qualora emergano difetti, funzionalità mancanti o nuovi requisiti$_G$, essi vengono registrati nell'ITS$_G$ come Issue$_G$, valutati dal gruppo e, se accettati, portati in un nuovo ciclo di sviluppo$_G$, verifica$_G$ e successiva validazione$_G$. La procedura riprende quindi dal punto 1 per la nuova versione del prodotto.
    
    \item \textbf{Rilascio}: una volta ottenuta l'approvazione$_G$ formale e completata la validazione$_G$, il prodotto viene considerato pronto per il rilascio. Il branch$_G$ \texttt{main} viene aggiornato con la versione finale e il team procede con le eventuali attività di deployment concordate.
\end{enumerate}

%========================================================================
\subsubsection{Strumenti di supporto}
\label{subsec:strumenti_validazione}
%========================================================================

La validazione$_G$ si avvale degli stessi strumenti di testing utilizzati per il processo di verifica$_G$ (§3.2.5), integrati con strumenti di comunicazione e tracciamento.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Playwright}: impiegato per l'esecuzione automatizzata dei test$_G$ end-to-end e di accettazione del frontend$_G$, in grado di simulare l'interazione utente su browser reali e di produrre report dettagliati.
    \item \textbf{pytest}: utilizzato per eseguire i test$_G$ di accettazione lato backend, sfruttando fixture che riproducono l'ambiente di produzione e verificando il soddisfacimento dei requisiti$_G$.
    \item \textbf{GitHub Actions}: le pipeline CI configurate eseguono automaticamente l'intera suite di test$_G$ (inclusi quelli di accettazione) a ogni Pull Request$_G$ e producono log consultabili dal proponente$_G$.
    \item \textbf{GitHub Issues}: impiegate per registrare feedback$_G$, richieste di modifica e non conformità emerse durante le sessioni di dimostrazione, garantendo tracciabilità$_G$ e assegnazione$_G$ delle responsabilità.
    \item \textbf{Google Meet/Discord}: piattaforme utilizzate per condurre le sessioni di dimostrazione a distanza con il proponente$_G$, con possibilità di condivisione schermo e registrazione dell'incontro.
\end{itemize}

\subsection{Gestione della configurazione}
\label{subsec:gestione_configurazione}

%========================================================================
\subsubsection{Processo di gestione della configurazione}
\label{subsubsec:processo_configurazione}
%========================================================================

La gestione della configurazione del progetto è un processo che norma il tracciamento e il controllo delle modifiche apportate a tutti gli artefatti coinvolti nel ciclo di vita del software$_G$, detti \textbf{Configuration Item} (CI). Essa si applica a qualunque categoria di prodotto: documenti, codice sorgente, librerie, script di build, file di configurazione e ogni altro elemento necessario alla realizzazione e manutenzione del sistema$_G$.

Secondo lo standard$_G$ ISO/IEC 12207:1995, la gestione della configurazione del software$_G$ è un processo di identificazione, organizzazione e controllo delle modifiche apportate ai prodotti software$_G$ durante il loro intero ciclo di vita. 

Gli obiettivi principali del processo sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{identificare} univocamente ogni Configuration Item e le sue versioni;
    \item \textbf{controllare} le modifiche, assicurando che ogni cambiamento sia autorizzato, documentato e verificato;
    \item \textbf{registrare} lo stato di ciascun CI e la storia delle sue modifiche, garantendo la piena tracciabilità$_G$;
    \item \textbf{verificare} la completezza e la coerenza della configurazione in ogni istante del progetto.
\end{itemize}

L'adozione di un processo strutturato di gestione della configurazione consente al gruppo di lavorare in modo parallelo e coordinato, minimizzando i conflitti, facilitando il ripristino di versioni stabili e fornendo una base solida per le attività di verifica$_G$ e validazione$_G$.

%========================================================================
\subsubsection{Attività di gestione della configurazione}
\label{subsubsec:attivita_configurazione}
%========================================================================

\paragraph{Identificazione dei Configuration Item}

Tutti gli artefatti prodotti durante il progetto sono trattati come Configuration Item. Essi includono:
\begin{itemize}
    \item documenti ufficiali (\emph{Norme di Progetto}, \emph{Analisi dei Requisiti}, \emph{Piano di Progetto}, \emph{Piano di Qualifica}, verbali interni ed esterni);
    \item codice sorgente del prodotto software$_G$;
    \item script di build, configurazioni di ambiente e pipeline CI/CD;
    \item diagrammi UML$_G$, risorse grafiche e ogni altro elemento necessario alla realizzazione del sistema$_G$.
\end{itemize}

Ogni CI è univocamente identificato dal proprio percorso all'interno del repository$_G$ e dalla storia delle sue versioni, registrata tramite Git$_G$. L'identificazione è fondamentale per poter applicare le procedure di controllo e tracciamento.

\paragraph{Versionamento}

La convenzione per identificare la versione di un documento è il formato \texttt{X.Y.Z}, ispirato al \emph{semantic versioning}$_G$. Le tre componenti hanno il seguente significato:
\begin{itemize}
    \item \textbf{X (Major)}: viene incrementato al raggiungimento di milestone$_G$ fondamentali, quali la Requirements and Technology Baseline$_G$ (RTB$_G$), la Product Baseline$_G$ (PB$_G$) ed eventualmente la Customer Acceptance (CA). Un cambiamento del valore X indica una revisione sostanziale del documento, che ne modifica lo stato di approvazione$_G$ ufficiale.
    \item \textbf{Y (Minor)}: viene incrementato quando vengono apportate modifiche significative al documento, come cambiamenti strutturali, l'aggiunta di nuove sezioni importanti o modifiche sostanziali nel contenuto. L'incremento di Y segnala un'evoluzione rilevante ma non tale da richiedere una nuova baseline$_G$ formale.
    \item \textbf{Z (Patch)}: viene incrementato per modifiche minori o aggiornamenti circoscritti, quali correzioni di errori, miglioramenti marginali, aggiunta di contenuti meno rilevanti o adeguamenti terminologici.
\end{itemize}

L'incremento di una componente più significativa azzera automaticamente le componenti meno significative. Questa regola mantiene la chiarezza semantica della numerazione ed evita ambiguità.

Ogni variazione di versione deve essere obbligatoriamente registrata nel \textbf{registro delle modifiche} del documento, riportando la nuova versione, la data, l'autore, il verificatore$_G$ e una descrizione sintetica delle modifiche apportate. Per il codice sorgente, invece, il versionamento è gestito automaticamente da Git$_G$ tramite i commit$_G$ e non segue la convenzione X.Y.Z; il rilascio di versioni stabili è accompagnato da \texttt{tag} annotati con il numero di versione.

\paragraph{Gestione dei repository}

Il gruppo utilizza una struttura di repository$_G$ organizzata per separare la documentazione dal codice. I repository$_G$ principali sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{\href{https://github.com/thebitless-group-swe/thebitless.github.io/tree/main}{\texttt{thebitless.github.io}}}: contiene tutta la documentazione di progetto, i PDF generati e il sito web ufficiale del gruppo. Questo repository$_G$ funge da archivio centrale della documentazione approvata ed è accessibile pubblicamente.
    \item \textbf{\href{https://github.com/thebitless-group-swe/PoC}{\texttt{PoC}}}: contiene il sorgente del \emph{Proof of Concept}$_G$ del progetto, inclusi i moduli software, i test$_G$ automatici e le configurazioni di build. La separazione consente di gestire con maggiore flessibilità i permessi e i flussi di lavoro specifici per il codice.
\end{itemize}

Entrambi i repository$_G$ sono gestiti con Git$_G$ e ospitati su GitHub$_G$, beneficiando delle funzionalità di versionamento, issue$_G$ tracking e automazione offerte dalla piattaforma.

%========================================================================
\subsubsection{Procedure operative}
\label{subsubsec:procedure_configurazione}
%========================================================================

\paragraph{Workflow di sviluppo: Gitflow}

Il team adotta \textbf{Gitflow} come workflow$_G$ Git$_G$ per lo sviluppo$_G$ del prodotto software$_G$ e per la gestione dei documenti. Gitflow definisce un modello di branching rigoroso, basato su branch$_G$ con ruoli specifici, che consente di sviluppare funzionalità in parallelo, preparare rilasci e intervenire rapidamente su problemi critici, mantenendo sempre stabile il ramo principale.

Il flusso generale di Gitflow prevede i seguenti branch$_G$ e procedure:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Branch \texttt{main}}: contiene esclusivamente versioni stabili e rilasciate del prodotto. Ogni commit su \texttt{main} rappresenta un punto di rilascio ufficiale ed è marcato con un tag annotato che riporta il numero di versione.
    
    \item \textbf{Branch \texttt{develop}}: viene creato a partire da \texttt{main} e costituisce il punto di integrazione$_G$ di tutte le nuove funzionalità. È il branch$_G$ principale per lo sviluppo$_G$ attivo e deve rimanere in uno stato compilabile e funzionante.
    
    \item \textbf{Branch \texttt{feature}}: creati a partire da \texttt{develop}, sono utilizzati per lo sviluppo$_G$ di nuove funzionalità o miglioramenti. Ogni feature è sviluppata in un branch$_G$ dedicato, con un nome descrittivo (es. \texttt{feature/autenticazione-utente}). Al termine dello sviluppo$_G$, il branch$_G$ viene mergiato in \texttt{develop} tramite Pull Request$_G$ dopo aver superato la verifica$_G$.
    
    \item \textbf{Branch \texttt{release}}: creato da \texttt{develop} quando si ritiene che lo stato corrente sia prossimo a un rilascio. Questo branch$_G$ serve per le attività di preparazione al rilascio: correzione di bug$_G$ minori, aggiornamento della documentazione, ultimi test$_G$. Durante questa fase non sono consentite nuove funzionalità, ma solo interventi di stabilizzazione. Al completamento, il branch$_G$ \texttt{release} viene unito sia in \texttt{main} (per produrre il rilascio) sia in \texttt{develop} (per allineare le correzioni).
    
    \item \textbf{Branch \texttt{hotfix}}: creato da \texttt{main} in caso di problemi critici rilevati nell'ambiente di produzione. Il branch$_G$ \texttt{hotfix} consente di risolvere rapidamente il bug$_G$ senza interferire con lo sviluppo$_G$ in corso su \texttt{develop}. Una volta risolto il problema, il branch$_G$ viene unito sia in \texttt{main} (per aggiornare il rilascio) sia in \texttt{develop} (per garantire coerenza tra le versioni future).
\end{enumerate}

\paragraph{Gestione delle Pull Request}

Dopo aver completato le attività$_G$ nel proprio branch$_G$, il responsabile$_G$ dello sviluppo$_G$ è tenuto ad avviare una \textbf{Pull Request} per incorporare le modifiche effettuate nel ramo di destinazione (tipicamente \texttt{develop} per le feature, \texttt{main} per i rilasci).

La procedura per la creazione di una Pull Request$_G$ è la seguente:
\begin{enumerate}
    \item Accedere al repository$_G$ GitHub$_G$ e cliccare sulla scheda ``Pull requests''.
    \item Fare clic sul pulsante ``New Pull Request$_G$''.
    \item Selezionare il branch$_G$ di partenza (quello contenente le modifiche) e il branch$_G$ target (quello di destinazione, ad esempio \texttt{develop}).
    \item Fare clic sul pulsante ``Create Pull Request$_G$''.
    \item Aggiungere un titolo chiaro e descrittivo alla Pull Request$_G$, che riassuma lo scopo della modifica.
    \item Aggiungere una descrizione dettagliata, specificando il contesto, le motivazioni, l'eventuale Issue$_G$ collegata e ogni altra informazione utile per i revisori.
    \item Selezionare i verificatori$_G$ che dovranno revisionare la Pull Request$_G$.
    \item L'assegnatario della Pull Request$_G$ è, per convenzione, colui che l'ha creata, in qualità di responsabile$_G$ dell'integrazione$_G$.
    \item Selezionare le label$_G$ appropriate per categorizzare la Pull Request$_G$ (es. \texttt{documentation}, \texttt{bug}, \texttt{enhancement}).
    \item Selezionare il progetto GitHub Projects$_G$ di riferimento, per agganciare la PR$_G$ al pannello Kanban.
    \item Selezionare la milestone$_G$ di competenza, se la modifica è associata a una scadenza di progetto.
    \item Fare clic sul pulsante ``Create Pull Request$_G$'' per confermare l'apertura.
    \item Nel caso siano presenti conflitti con il branch$_G$ target, GitHub$_G$ segnalerà la situazione e fornirà le istruzioni per risolverli prima di poter procedere con il merge$_G$. Il responsabile$_G$ dovrà risolvere manualmente i conflitti, aggiornare il branch$_G$ e richiedere nuovamente la revisione.
\end{enumerate}

\paragraph{Controllo di configurazione e Change Request}

Il controllo di configurazione è il processo che disciplina le richieste di modifica (\emph{Change Request}) ai Configuration Item, assicurando che ogni cambiamento sia valutato, autorizzato e tracciato. Seguendo lo standard$_G$ ISO/IEC 12207:1995, il gruppo adotta una procedura strutturata composta dai seguenti passi:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Identificazione e registrazione}\\
    Ogni richiesta di modifica viene identificata e registrata formalmente attraverso la creazione di una Issue$_G$ nell'ITS$_G$ con label$_G$ \texttt{Change request}. La Issue$_G$ deve contenere informazioni dettagliate sulla natura della modifica richiesta, l'urgenza, l'impatto stimato sul sistema$_G$ esistente e, se possibile, una proposta di soluzione. L'identificazione univoca della richiesta tramite Issue$_G$ ne garantisce la tracciabilità$_G$ per tutta la durata del processo.
    
    \item \textbf{Valutazione e analisi}\\
    La Change Request viene valutata dal team (in particolare dal Responsabile$_G$ e dagli Analisti$_G$) per determinarne la fattibilità$_G$ tecnica, l'importanza rispetto agli obiettivi di progetto e l'impatto sugli altri CI. Si analizzano i costi e i benefici associati all'implementazione della modifica, considerando l'impegno necessario, i rischi introdotti e le eventuali ricadute su pianificazione e budget$_G$.
    
    \item \textbf{Approvazione o rifiuto}\\
    Sulla base dell'analisi condotta, il Responsabile$_G$ decide se approvare o respingere la Change Request. La decisione viene motivata e documentata all'interno della Issue$_G$. I criteri di valutazione includono la coerenza con gli obiettivi del capitolato$_G$, la disponibilità di risorse, il rispetto delle scadenze e le priorità espresse dagli stakeholder$_G$.
    
    \item \textbf{Pianificazione delle modifiche}\\
    Se la Change Request viene approvata, essa viene pianificata e integrata nel ciclo di sviluppo$_G$. Ciò comporta la sua assegnazione$_G$ a una milestone$_G$, la stima dell'impegno, l'allocazione delle risorse necessarie e l'eventuale aggiornamento del \emph{Piano di Progetto}$_G$ per riflettere le nuove attività. Nei casi più impattanti, può rendersi necessaria la rinegoziazione dei tempi di consegna con il proponente$_G$.
    
    \item \textbf{Implementazione delle modifiche}\\
    Le modifiche vengono effettivamente implementate seguendo il normale flusso di sviluppo$_G$ (branch$_G$ dedicato, commit$_G$ atomici, test$_G$). Durante questa fase, è fondamentale mantenere una traccia accurata di tutto ciò che viene modificato, per consentire una corretta documentazione e, se necessario, la possibilità di un rollback$_G$ a uno stato precedente.
    
    \item \textbf{Verifica e validazione}\\
    Le modifiche apportate vengono sottoposte a verifica$_G$ per assicurarsi che raggiungano gli obiettivi previsti e non introducano nuovi difetti o regressioni. In caso di modifiche a componenti critiche, si esegue l'intera suite di test$_G$ di regressione prima di procedere.
    
    \item \textbf{Documentazione}\\
    Tutti i passaggi del processo di gestione della Change Request vengono documentati accuratamente all'interno della Issue$_G$ e, se necessario, nel registro delle modifiche del documento o nel \emph{Piano di Qualifica}. Questa documentazione garantisce la trasparenza del processo decisionale e costituisce una base di conoscenza utile per futuri riferimenti e per l'apprendimento organizzativo.
\end{enumerate}

%========================================================================
\subsubsection{Strumenti di supporto}
\label{subsubsec:strumenti_configurazione}
%========================================================================

Le tecnologie adottate per la gestione dei Configuration Item sono:

\paragraph{Git}
Le caratteristiche principali di Git$_G$ sfruttate nel progetto sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{ramificazione e merging efficienti}: la creazione di branch$_G$ è rapida e leggera, consentendo di adottare workflow$_G$ complessi come Gitflow senza overhead;
    \item \textbf{tracciamento completo della storia}: ogni modifica è registrata in un commit$_G$ con autore, data e messaggio descrittivo, rendendo possibile ricostruire l'evoluzione di ogni CI;
    \item \textbf{operazioni locali}: la maggior parte delle operazioni (commit, diff, log) avviene in locale, senza necessità di connessione di rete, velocizzando il lavoro quotidiano;
    \item \textbf{supporto per tag e firma digitale}: i rilasci ufficiali vengono marcati con tag annotati e firmati, garantendo l'autenticità delle versioni distribuite.
\end{itemize}

\paragraph{GitHub}
GitHub$_G$ è la piattaforma$_G$ web utilizzata per ospitare i repository$_G$ remoti e per fornire servizi integrati di collaborazione. Oltre all'hosting Git$_G$, le funzionalità impiegate nella gestione della configurazione sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{GitHub Issues}: sistema$_G$ di ticketing$_G$ utilizzato per registrare Change Request, bug$_G$, task$_G$ e attività documentali. Ogni Issue$_G$ è identificata da un numero univoco e può essere etichettata, assegnata e collegata a milestone$_G$ e Pull Request$_G$.
    \item \textbf{GitHub Projects}: pannello Kanban che offre una vista aggregata dello stato delle Issue$_G$, permettendo di monitorare l'avanzamento delle attività di configurazione attraverso colonne personalizzate (es. Da fare, In corso, In revisione, Completato).
    \item \textbf{GitHub Actions}: sistema$_G$ di automazione CI/CD che, oltre a compilare documenti ed eseguire test$_G$, può essere configurato per verificare la consistenza della configurazione (ad esempio, controllando che ogni modifica sia associata a una Issue$_G$ e che i branch$_G$ rispettino le convenzioni).
    \item \textbf{Pull Request}: strumento per la revisione del codice e dei documenti, che impone un controllo obbligatorio prima dell'integrazione$_G$, pilastro del controllo di configurazione.
    \item \textbf{protezione dei branch}: regole configurabili che impediscono commit diretti su \texttt{main} e \texttt{develop}, obbligando l'uso di Pull Request$_G$ e l'approvazione$_G$ da parte di revisori designati.
\end{itemize}

Questi strumenti, combinati tra loro, consentono di implementare un processo di gestione della configurazione disciplinato, trasparente e pienamente integrato con le attività di sviluppo$_G$ e documentazione.

\subsection{Risoluzione dei problemi}
\label{subsec:risoluzione_problemi}

%========================================================================
\subsubsection{Processo di risoluzione dei problemi}
\label{subsubsec:processo_risoluzione}
%========================================================================

Il processo di risoluzione dei problemi ha lo scopo di analizzare e risolvere qualsiasi problematica (incluse le non conformità) di qualsiasi natura o fonte, rilevata durante lo sviluppo$_G$, la manutenzione o l'esecuzione di altri processi$_G$. L'obiettivo è fornire un mezzo tempestivo, responsabile$_G$ e documentato per garantire che tutti i problemi scoperti siano analizzati e risolti, e che vengano riconosciute eventuali tendenze.

Questo processo non si limita alla semplice correzione dei difetti, ma si propone di:
\begin{itemize}
    \item identificare le cause profonde di ogni problema, attraverso tecniche di analisi strutturata;
    \item adottare misure preventive per evitare il ripetersi delle stesse criticità in futuro;
    \item promuovere un ambiente di miglioramento continuo, in cui l'apprendimento dagli errori passati contribuisce alla crescita e all'ottimizzazione dei processi$_G$;
    \item raccogliere dati quantitativi e qualitativi per alimentare le attività di controllo e le metriche definite nel \emph{Piano di Qualifica}$_G$.
\end{itemize}

Un aspetto centrale della risoluzione dei problemi è l'adozione di approcci strutturati e metodologie efficaci, che prevedono:
\begin{itemize}
    \item la raccolta sistematica di dati sul problema (contesto, passi per riprodurlo, impatto osservato);
    \item l'analisi delle cause alla radice (\emph{root cause analysis}), per distinguere i sintomi dalle cause reali;
    \item la valutazione degli impatti su altri componenti, requisiti$_G$ e attività di progetto;
    \item la definizione di azioni correttive immediate e di azioni preventive di lungo termine.
\end{itemize}

È essenziale mantenere una documentazione accurata di tutti i problemi identificati e delle relative soluzioni implementate. Tale documentazione, gestita tramite il sistema$_G$ di ticketing$_G$ (Issue$_G$ su GitHub$_G$), garantisce la trasparenza del processo decisionale, la tracciabilità$_G$ completa e la possibilità di revisione nel tempo.

%========================================================================
\subsubsection{Attività di risoluzione dei problemi}
\label{subsubsec:attivita_risoluzione}
%========================================================================

\paragraph{Gestione dei rischi}

La gestione dei rischi è un'attività proattiva che mira a individuare, analizzare e mitigare le potenziali minacce al successo del progetto prima che si trasformino in problemi reali. All'interno del \emph{Piano di Progetto}$_G$, nella sezione ``Analisi dei rischi$_G$'', il Responsabile$_G$ identifica tutti i rischi di progetto, classificandoli secondo la loro natura e stimando per ciascuno:
\begin{itemize}
    \item la probabilità di occorrenza;
    \item il livello di impatto sul progetto (in termini di tempi, costi, qualità);
    \item le misure di mitigazione da adottare per ridurre la probabilità o contenere l'impatto.
\end{itemize}

Per ogni fase di avanzamento del progetto, è dedicata una sezione alla documentazione dei problemi effettivamente riscontrati, con un'analisi del loro impatto e una valutazione dell'efficacia delle contromisure adottate. Questo consente di aggiornare periodicamente la mappa dei rischi e di affinare le strategie di mitigazione sulla base dell'esperienza concreta.

\paragraph{Identificazione e tracciamento dei problemi}

L'identificazione dei problemi è un'attività reattiva, attivata nel momento in cui un membro del gruppo o uno stakeholder$_G$ rileva un comportamento anomalo, un difetto o una non conformità. È obbligatorio notificare immediatamente il problema al gruppo e registrarne formalmente la segnalazione nel sistema$_G$ di tracciamento delle Issue$_G$ (ITS), in modo che nulla venga perso e ogni segnalazione sia presa in carico.

La segnalazione deve essere il più possibile completa e contenere tutte le informazioni necessarie per consentire la riproduzione e l'analisi del problema. In particolare, deve includere:
\begin{itemize}
    \item una descrizione chiara e sintetica del problema;
    \item i passaggi necessari per riprodurre il comportamento anomalo;
    \item il comportamento atteso in contrasto con quello osservato;
    \item l'ambiente in cui si è verificato (versione del software$_G$, sistema$_G$ operativo, configurazione);
    \item eventuali allegati (log, screenshot, file di configurazione) utili alla diagnosi.
\end{itemize}

Ogni problema rilevato durante lo sviluppo$_G$ o la manutenzione viene registrato come Issue$_G$ con etichetta \texttt{bug} e assegnato al membro del gruppo più competente per la sua risoluzione.

%========================================================================
\subsubsection{Procedure operative}
\label{subsubsec:procedure_risoluzione}
%========================================================================

\paragraph{Codifica dei rischi}

Per garantire univocità e tracciabilità$_G$, ogni rischio$_G$ identificato nel \emph{Piano di Progetto}$_G$ viene codificato secondo la seguente convenzione:

R[Tipologia]-[Codice] : Nome associato al rischio$_G$

dove:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tipologia}: indica la natura del rischio$_G$. I valori ammessi sono:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{T} – Rischi legati all'utilizzo delle tecnologie (incompatibilità, obsolescenza, difficoltà di apprendimento, mancanza di documentazione);
        \item \texttt{O} – Rischi legati all'organizzazione del gruppo (conflitti, indisponibilità di membri, scarsa comunicazione, sovraccarico di lavoro);
        \item \texttt{P} – Rischi legati al prodotto (requisiti$_G$ instabili, complessità architetturale, difettosità latente, performance inadeguate).
    \end{itemize}
    \item \textbf{Codice}: valore numerico incrementale$_G$ che identifica in modo univoco il rischio$_G$ all'interno della sua tipologia (es. \texttt{RT-1}, \texttt{RO-3}, \texttt{RP-2}).
\end{itemize}

Questa codifica consente di riferirsi ai rischi in modo non ambiguo in tutta la documentazione di progetto e di monitorarne l'evoluzione nel tempo.

\paragraph{Procedura di segnalazione e gestione dei problemi}

Quando un membro del gruppo identifica un problema, deve seguire la procedura operativa descritta di seguito, che garantisce la presa in carico tempestiva e la tracciabilità$_G$ completa.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Notifica immediata}: il problema viene comunicato al gruppo attraverso il canale di comunicazione dedicato su Discord$_G$ (canale \texttt{problemi} o simile), descrivendo sinteticamente l'anomalia e la componente interessata.
    
    \item \textbf{Apertura della Issue$_G$}: il membro che ha rilevato il problema apre una Issue$_G$ su GitHub$_G$, assegnando l'etichetta \texttt{bug} e compilando il template di segnalazione con tutte le informazioni richieste (descrizione, passi per riprodurre, comportamento atteso e osservato, ambiente, allegati).
    
    \item \textbf{Valutazione e assegnazione}: il Responsabile$_G$ o l'Amministratore$_G$ valuta la Issue$_G$, ne stima la priorità (alta, media, bassa) e la assegna al membro del gruppo più idoneo per la risoluzione. Se il problema è critico e blocca lo sviluppo$_G$, può essere attivata una procedura di hotfix secondo il workflow$_G$ Gitflow.
    
    \item \textbf{Analisi e risoluzione}: l'assegnatario analizza la causa del problema, propone una soluzione e la implementa su un branch$_G$ dedicato. Durante l'implementazione vengono aggiunti o aggiornati i test$_G$ automatici per coprire il caso specifico e prevenire regressioni future.
    
    \item \textbf{Verifica}: la soluzione viene sottoposta a verifica$_G$ tramite Pull Request$_G$, seguendo le procedure descritte in §3.2. Il verificatore$_G$ controlla che il problema sia effettivamente risolto e che i test$_G$ associati siano superati.
    
    \item \textbf{Chiusura}: una volta verificata e mergiata la soluzione, la Issue$_G$ viene chiusa. Nel commento di chiusura si riporta un riepilogo della soluzione adottata e delle eventuali azioni preventive intraprese.
    
    \item \textbf{Capitalizzazione}: se il problema è ritenuto significativo, viene discusso durante la successiva riunione di gruppo per condividere le lezioni apprese e valutare l'aggiornamento della lista dei rischi o delle procedure.
\end{enumerate}

Questa procedura assicura che ogni problema sia gestito in modo disciplinato, documentato e verificabile, in linea con i principi di miglioramento continuo.

%========================================================================
\subsubsection{Strumenti di supporto}
\label{subsubsec:strumenti_risoluzione}
%========================================================================

Per la gestione del processo di risoluzione dei problemi, il gruppo si avvale dei seguenti strumenti:

\begin{itemize}
    \item \textbf{GitHub Issues}: sistema$_G$ di ticketing$_G$ utilizzato per la segnalazione, il tracciamento e la gestione di tutti i problemi rilevati. Ogni problema è rappresentato da una Issue$_G$ con etichetta \texttt{bug}, a cui vengono associati label$_G$, milestone$_G$ e assegnatari. La piattaforma consente di mantenere una cronologia completa delle discussioni, delle soluzioni proposte e delle decisioni prese.
    
    \item \textbf{GitHub Projects}: la dashboard$_G$ Kanban consente di monitorare visivamente lo stato delle Issue$_G$ relative ai problemi, spostandole tra le colonne ``Da fare'', ``In corso'', ``In revisione'' e ``Completato''. Questa vista facilita il coordinamento del gruppo e la prioritizzazione degli interventi.
    
    \item \textbf{Discord}: il canale di comunicazione dedicato consente di notificare tempestivamente i problemi critici e di discutere in tempo reale le possibili soluzioni, integrandosi con le segnalazioni formali registrate su GitHub$_G$.
    
    \item \textbf{Git}: il sistema$_G$ di versionamento distribuito permette di isolare la risoluzione di ogni problema su un branch$_G$ dedicato, di tracciare le modifiche e di associare ogni commit$_G$ alla Issue$_G$ di riferimento, garantendo la piena tracciabilità$_G$ tra codice e segnalazioni.
\end{itemize}

\section{Processi organizzativi}
\label{sec:processi_organizzativi}

Lo sviluppo$_G$ software è un'attività complessa e multidisciplinare, che richiede una pianificazione accurata, un impiego efficiente delle risorse e un controllo rigoroso della qualità. Per governare questa complessità, il gruppo adotta processi organizzativi ben strutturati, in grado di guidare il lavoro, favorire la collaborazione e garantire il conseguimento degli obiettivi.

\subsection{Gestione dei Processi}
\label{subsec:gestione_processi}

%========================================================================
\subsubsection{Processo di gestione dei processi}
\label{subsubsec:processo_gestione}
%========================================================================

La Gestione dei Processi ha lo scopo di istituire, attuare e migliorare progressivamente i processi che guidano la realizzazione del software, assicurando che essi siano allineati agli obiettivi di progetto e alle attese degli stakeholder$_G$. Il processo si articola in cinque aree di intervento fondamentali:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Definizione dei processi}\\
    Consiste nell'individuare e documentare i processi chiave del ciclo di vita software, stabilendo per ciascuno linee guida, procedure e modelli di esecuzione. La formalizzazione rende i processi trasparenti, ripetibili e comunicabili a tutto il gruppo.

    \item \textbf{Pianificazione e monitoraggio}\\
    Prevede l'elaborazione di piani dettagliati che descrivono attività, tempistiche, risorse e costi. L'avanzamento viene monitorato con continuità, confrontando lo stato reale con quanto pianificato, in modo da individuare tempestivamente scostamenti e adottare le necessarie azioni correttive.

    \item \textbf{Valutazione e miglioramento continuo}\\
    Comporta lo svolgimento di valutazioni periodiche dei processi, al fine di identificare punti di debolezza e aree di possibile ottimizzazione. Sulla base delle evidenze raccolte, vengono definite e implementate azioni correttive e preventive, in un'ottica di miglioramento progressivo.

    \item \textbf{Formazione e competenze}\\
    Assicura che ogni membro del gruppo possieda le conoscenze e le abilità necessarie per svolgere efficacemente le attività previste dai processi. La formazione è continua e si avvale sia dello studio individuale sia del confronto e della condivisione interna.

    \item \textbf{Gestione dei rischi di processo}\\
    Consiste nell'identificare, analizzare e valutare i rischi che possono influire negativamente sui processi. Per ciascun rischio$_G$ vengono definite strategie di mitigazione, che vengono monitorate e aggiornate durante l'intero progetto.
\end{enumerate}

%========================================================================
\subsubsection{Attività di gestione}
\label{subsubsec:attivita_gestione}
%========================================================================

\paragraph{Pianificazione}

La pianificazione rappresenta il fondamento della gestione dei processi. Essa è finalizzata a costruire un piano organico e coerente che guidi l'esecuzione di tutte le attività lungo il ciclo di vita del software. Il Responsabile$_G$ coordina la pianificazione, occupandosi di allocare le risorse, stabilire le scadenze e redigere i documenti di piano.

Il piano deve contenere:
\begin{itemize}
    \item la descrizione dettagliata delle attività da svolgere;
    \item le risorse necessarie (umane, tecnologiche, infrastrutturali);
    \item le tempistiche previste per ciascuna attività;
    \item le tecnologie e gli strumenti impiegati;
    \item il personale assegnato a ogni compito.
\end{itemize}

L'obiettivo primario della pianificazione è garantire che ogni membro del gruppo ricopra, nel corso del progetto, tutti i ruoli previsti almeno una volta. Questa rotazione favorisce una distribuzione equilibrata delle responsabilità e un arricchimento trasversale delle competenze.

L'intera pianificazione è formalizzata nel documento \emph{Piano di Progetto}$_G$, che fornisce una visione completa delle attività e dei compiti necessari al raggiungimento degli obiettivi in ogni periodo del progetto.

\paragraph{Assegnazione dei ruoli e responsabilità}

Durante il progetto, i membri del gruppo assumono sei ruoli distinti, ciascuno con responsabilità e compiti specifici. I ruoli sono descritti di seguito.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Responsabile}\\
    È la figura che coordina il gruppo e funge da punto di riferimento per il proponente$_G$ e per il team. Gestisce le relazioni esterne, pianifica le attività (definendo cosa fare, quando e con quali priorità), valuta i rischi, controlla i progressi, gestisce le risorse umane e approva formalmente la documentazione.

    \item \textbf{Amministratore}\\
    Si occupa del controllo e dell'amministrazione dell'ambiente di lavoro. Gestisce il versionamento della documentazione e la configurazione del prodotto, redige e attua le norme e le procedure per la qualità, amministra le infrastrutture e i servizi a supporto dei processi.

    \item \textbf{Analista}\\
    Possiede competenze avanzate nell'analisi dei requisiti$_G$ e nella comprensione del dominio$_G$ applicativo. Il suo compito è identificare, documentare e comprendere a fondo le esigenze del progetto, traducendole in requisiti$_G$ chiari e dettagliati. Studia i bisogni espliciti e impliciti e redige il documento \emph{Analisi dei Requisiti}$_G$.

    \item \textbf{Progettista}\\
    È il riferimento per le scelte progettuali e tecnologiche, a partire dal lavoro dell'Analista$_G$. Definisce l'architettura del prodotto, prende decisioni tecniche per garantire affidabilità, efficienza e conformità ai requisiti$_G$, e redige il \emph{Piano di Qualifica}$_G$.

    \item \textbf{Programmatore}\\
    È incaricato della scrittura del codice. Implementa le componenti dell'architettura seguendo le specifiche tecniche, realizza codice manutenibile, sviluppa gli strumenti per la verifica$_G$ e la validazione$_G$ del codice e redige il \emph{Manuale Utente}.

    \item \textbf{Verificatore}\\
    Ha la responsabilità di ispezionare il lavoro svolto dagli altri membri del team per assicurarne la qualità e la conformità alle attese. Verifica$_G$ che i prodotti rispettino le \emph{Norme di Progetto} e i Requisiti Funzionali$_G$ e di qualità, segnalando tempestivamente eventuali errori o non conformità.
\end{itemize}

\paragraph{Ticketing e tracciamento delle attività}

Per gestire in modo trasparente e ordinato le attività, il gruppo utilizza GitHub$_G$ come sistema$_G$ di tracciamento delle issue$_G$ (ITS). L'Amministratore$_G$ crea e assegna le issue$_G$ in base alle attività individuate dal Responsabile$_G$, garantendo che ogni compito abbia un assegnatario chiaro e una scadenza definita.

Ogni issue$_G$ deve contenere:
\begin{itemize}
    \item un titolo conciso e descrittivo;
    \item una descrizione testuale dettagliata o, in alternativa, una lista di cose da fare;
    \item il nome del verificatore$_G$, indicato nell'ultima riga della descrizione nel formato ``Verificatore$_G$: Nome Cognome'';
    \item l'assegnatario (uno o più membri incaricati dello svolgimento);
    \item una data di scadenza;
    \item etichette (\emph{label}) per categorizzare l'issue$_G$ (es. Verbale, Documents, Develop, Bug$_G$, Feature);
    \item etichette aggiuntive per associare l'issue$_G$ al Configuration Item corrispondente: NdP, PdQ, PdP, AdR, PoC$_G$, Gls;
    \item la milestone$_G$ di riferimento;
    \item il progetto GitHub Projects$_G$ a cui l'issue$_G$ appartiene;
    \item l'eventuale branch$_G$ e la Pull Request$_G$ collegati (se lo sviluppo$_G$ è in corso).
\end{itemize}

L'utilizzo delle dashboard$_G$ di progetto (Dashboard$_G$ e Roadmap) consente a ogni membro del gruppo di monitorare in tempo reale lo stato di avanzamento delle attività, visualizzando le issue$_G$ suddivise per fase e per scadenza.

%========================================================================
\subsubsection{Procedure operative}
\label{subsubsec:procedure_gestione}
%========================================================================

\paragraph{Procedura di pianificazione}

La pianificazione segue un flusso strutturato, condotto dal Responsabile$_G$ in collaborazione con l'Amministratore$_G$:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Identificazione delle attività}: a partire dagli obiettivi di periodo e dagli impegni presi con il proponente$_G$, il Responsabile$_G$ individua tutte le attività da svolgere.
    \item \textbf{Stima dell'impegno e delle risorse}: per ogni attività viene stimato il tempo necessario e vengono identificate le competenze richieste.
    \item \textbf{Assegnazione dei ruoli}: il Responsabile$_G$ assegna i ruoli ai membri del gruppo, garantendo la rotazione e il bilanciamento dei carichi di lavoro.
    \item \textbf{Redazione del Piano di Progetto}: le attività, le stime e le assegnazioni vengono formalizzate nel \emph{Piano di Progetto}$_G$, che viene versionato e sottoposto a verifica$_G$.
    \item \textbf{Creazione delle issue}: l'Amministratore$_G$ traduce le attività pianificate in issue$_G$ su GitHub$_G$, assegnandole ai membri designati e impostando le scadenze.
    \item \textbf{Monitoraggio e aggiornamento}: durante l'esecuzione, il Responsabile$_G$ verifica$_G$ lo stato di avanzamento e, se necessario, aggiorna il piano, riportando le modifiche nel documento.
\end{enumerate}

\paragraph{Procedura di gestione del ciclo di vita delle issue}

Il ciclo di vita di una issue$_G$, dalla creazione alla chiusura, segue una procedura operativa standard:

\begin{enumerate}
    \item L'Amministratore$_G$ crea la issue$_G$ su GitHub$_G$, compilandone tutti gli attributi e assegnandola al membro responsabile$_G$.
    \item L'Amministratore$_G$ sposta la issue$_G$ nella colonna ``To Do'' della dashboard$_G$ di progetto.
    \item L'assegnatario crea un branch$_G$ dedicato su GitHub$_G$, seguendo le convenzioni di nomenclatura.
    \item Quando l'assegnatario prende in carico il lavoro, sposta la issue$_G$ dalla colonna ``To Do'' a ``In Progress''.
    \item Completata l'attività, l'assegnatario apre una Pull Request$_G$ verso il branch$_G$ di destinazione.
    \item L'assegnatario sposta la issue$_G$ nella colonna ``Da revisionare'' della dashboard$_G$.
    \item Il Verificatore$_G$ designato esamina le modifiche applicando le procedure di verifica$_G$.
    \item Se la verifica$_G$ ha esito positivo, il Verificatore$_G$ approva la Pull Request$_G$; la issue$_G$ viene automaticamente chiusa e spostata nella colonna ``Done'' della dashboard$_G$. In caso di esito negativo, il Verificatore$_G$ richiede modifiche e la issue$_G$ rimane in ``Da revisionare'' fino alla risoluzione.
\end{enumerate}

%========================================================================
\subsubsection{Strumenti di supporto}
\label{subsubsec:strumenti_gestione}
%========================================================================

\begin{itemize}
    \item \textbf{GitHub}\\
    Piattaforma centrale per il tracciamento e la gestione delle attività. Le funzionalità impiegate includono:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{GitHub Issues}: sistema$_G$ di ticketing$_G$ per creare, assegnare e monitorare i compiti. Ogni issue$_G$ è collegabile a milestone$_G$, label, branch$_G$ e Pull Request$_G$.
        \item \textbf{GitHub Projects}: dashboard$_G$ Kanban per visualizzare lo stato delle issue$_G$ (To Do, In Progress, Da revisionare, Done) e per avere una panoramica immediata dell'avanzamento.
        \item \textbf{Roadmap}: vista temporale che mostra la distribuzione delle issue$_G$ nel tempo, utile per il monitoraggio delle scadenze.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Google Calendar}\\
    Utilizzato per la pianificazione temporale delle attività. Consente di fissare scadenze, organizzare riunioni e sincronizzare gli impegni di tutto il gruppo, inviando promemoria automatici.

    \item \textbf{Discord}\\
    Piattaforma di comunicazione istantanea impiegata per il coordinamento quotidiano. I canali tematici permettono di discutere rapidamente lo stato delle attività, assegnare compiti urgenti e condividere aggiornamenti in tempo reale.
\end{itemize}

\subsection{Coordinamento}
\label{subsec:coordinamento}

%========================================================================
\subsubsection{Processo di coordinamento}
\label{subsubsec:processo_coordinamento}
%========================================================================

Il coordinamento è il processo che sovrintende alla gestione della comunicazione e all'organizzazione degli incontri tra tutti i soggetti coinvolti nel progetto. Esso abbraccia tanto la comunicazione interna al team quanto quella esterna con il proponente$_G$ e gli altri stakeholder$_G$, assicurando che il flusso informativo sia sempre tempestivo, chiaro e bidirezionale.

Gli obiettivi principali del coordinamento sono:
\begin{itemize}
    \item garantire l'efficienza operativa, prevenendo ritardi e incomprensioni;
    \item mantenere tutte le parti costantemente informate sullo stato del progetto e sulle decisioni prese;
    \item favorire la collaborazione e la coesione del gruppo, creando un ambiente di lavoro positivo e produttivo;
    \item facilitare lo scambio di idee e la risoluzione collaborativa dei problemi.
\end{itemize}

Un coordinamento efficace si fonda su regole condivise, ruoli definiti e strumenti adeguati, che insieme permettono di sincronizzare le attività e di prendere decisioni in modo partecipato e documentato.

%========================================================================
\subsubsection{Attività di coordinamento}
\label{subsubsec:attivita_coordinamento}
%========================================================================

Le attività di coordinamento comprendono la gestione delle comunicazioni e l'organizzazione delle riunioni. Esse sono progettate per mantenere allineati tutti i partecipanti al progetto e per consentire un rapido scambio di informazioni.

\paragraph{Comunicazioni sincrone}

Le comunicazioni sincrone avvengono in tempo reale e permettono un confronto immediato tra i partecipanti. Si distinguono in:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Comunicazioni sincrone interne}: sono dedicate al confronto informale tra i membri del team, alla discussione di problemi tecnici e al coordinamento rapido delle attività quotidiane. La loro immediatezza facilita la risoluzione di dubbi e l'allineamento in corso d'opera.
    \item \textbf{Comunicazioni sincrone esterne}: sono utilizzate per gli incontri formali con il proponente$_G$, come i SAL (Stato Avanzamento Lavori). Esse richiedono un canale affidabile e accessibile anche a partecipanti esterni al gruppo, e seguono una pianificazione preventiva per garantire la presenza di tutti i soggetti necessari.
\end{itemize}

\paragraph{Comunicazioni asincrone}

Le comunicazioni asincrone non richiedono la presenza simultanea dei partecipanti e consentono di gestire le informazioni con maggiore flessibilità oraria. Si suddividono in:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Comunicazioni asincrone interne}: servono per scambi rapidi di messaggi, chiarimenti e aggiornamenti informali tra i membri del gruppo. Sono particolarmente utili per comunicazioni logistiche e per mantenere un flusso continuo di informazioni anche al di fuori degli orari di riunione.
    \item \textbf{Comunicazioni asincrone esterne}: rappresentano il canale ufficiale per le comunicazioni con il proponente$_G$ e per il coordinamento degli incontri. Garantiscono tracciabilità$_G$ scritta e il livello di formalità adeguato ai rapporti professionali, fornendo una base documentale per eventuali verifiche future.
\end{itemize}

\paragraph{Riunioni interne}

Le riunioni interne sono un pilastro del coordinamento. Il gruppo ha fissato un incontro a cadenza settimanale, indicativamente il martedì, che può svolgersi in presenza oppure in modalità telematica. La partecipazione è fortemente raccomandata; qualora la maggioranza dei membri fosse assente, la riunione viene rinviata. Ulteriori riunioni straordinarie possono essere convocate in caso di necessità.

L'importanza di questi momenti risiede nella loro capacità di:
\begin{itemize}
    \item creare uno spazio dedicato al confronto diretto e alla condivisione di informazioni;
    \item favorire l'emersione tempestiva di criticità e il loro superamento collettivo;
    \item rafforzare il senso di appartenenza al gruppo e la responsabilità condivisa verso gli obiettivi;
    \item garantire che le decisioni siano prese in modo trasparente e con il contributo di tutti.
\end{itemize}

All'interno delle riunioni interne, il \textbf{Responsabile} assume il ruolo di moderatore e coordinatore: guida la discussione, assicura che tutti i punti all'ordine del giorno vengano affrontati e, al termine, redige il verbale interno. La redazione del verbale è affidata al Responsabile$_G$ non solo per la sua visione d'insieme, ma soprattutto perché il verbale costituisce l'unico documento ufficiale che attesta le decisioni prese e gli impegni assunti. Affidarne la stesura a chi ha la massima responsabilità del progetto garantisce accuratezza, imparzialità e coerenza con la pianificazione complessiva.

Subito dopo il Responsabile$_G$, l'\textbf{Amministratore} svolge un ruolo organizzativo di supporto: prima della riunione collabora alla stesura dell'ordine del giorno e alla convocazione; durante la riunione tiene traccia delle presenze e annota le attività da inserire nell'ITS; al termine, si occupa di creare o aggiornare le issue$_G$ corrispondenti ai task$_G$ assegnati e di allineare la dashboard$_G$ di progetto con le decisioni emerse.

\paragraph{Riunioni esterne}

Gli incontri con il proponente$_G$ (o con i committenti) sono organizzati dal Responsabile$_G$, che ha il compito di convocarli, definire l'ordine del giorno e coordinare lo svolgimento della riunione. Durante l'incontro, il Responsabile$_G$ espone i punti di discussione e passa la parola ai membri del gruppo quando sono chiamati a illustrare aspetti specifici.

Tutti i membri del team si impegnano a garantire la propria presenza costante alle riunioni esterne, compatibilmente con eventuali impegni inderogabili. Se un membro non può partecipare, il Responsabile$_G$ informa tempestivamente il proponente$_G$ e, se necessario, richiede il rinvio della riunione a una data successiva.

Anche per le riunioni esterne, il verbale viene redatto dal Responsabile$_G$. La scelta è motivata dalla necessità di produrre un resoconto ufficiale, preciso e condiviso di quanto discusso e concordato con il proponente$_G$. Il verbale esterno costituisce un documento formale che attesta impegni reciproci, scadenze e decisioni, e come tale deve essere redatto da chi ha la responsabilità complessiva del progetto e la piena visibilità su tutti gli aspetti trattati, evitando frammentazioni o interpretazioni difformi.

%========================================================================
\subsubsection{Procedure operative}
\label{subsubsec:procedure_coordinamento}
%========================================================================

\paragraph{Procedura per le riunioni interne}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Convocazione}: il Responsabile$_G$, coadiuvato dall'Amministratore$_G$, comunica data, ora e modalità dell'incontro (presenza o telematico) attraverso i canali di comunicazione interni, con un preavviso di almeno 24 ore.
    \item \textbf{Ordine del giorno}: prima della riunione, il Responsabile$_G$ e l'Amministratore$_G$ predispongono un elenco dei punti da discutere, tenendo conto delle segnalazioni ricevute dai membri e delle scadenze imminenti.
    \item \textbf{Svolgimento}: il Responsabile$_G$ modera la discussione, assicurando che ogni punto venga affrontato e che tutti i partecipanti abbiano modo di esprimersi. L'Amministratore$_G$ registra le presenze e prende appunti sulle decisioni e sui task$_G$ emergenti.
    \item \textbf{Verbalizzazione}: al termine della riunione, il Responsabile$_G$ redige il verbale interno secondo la struttura standard definita nelle Norme di Progetto$_G$, riportando ordine del giorno, sintesi delle discussioni, decisioni prese e attività da svolgere con relative scadenze e assegnatari.
    \item \textbf{Follow-up}: entro 24 ore dalla riunione, l'Amministratore$_G$ crea o aggiorna le issue$_G$ sull'ITS corrispondenti ai nuovi task$_G$ e sposta le issue$_G$ esistenti nelle colonne appropriate della dashboard$_G$ di progetto. Il verbale viene condiviso in bozza sui canali interni per eventuali commenti, quindi consolidato.
\end{enumerate}

\paragraph{Procedura per le riunioni esterne}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Convocazione}: il Responsabile$_G$ contatta il proponente$_G$ via email, proponendo date e orari compatibili con gli impegni del gruppo. Ottenuta conferma, crea un evento sul calendario condiviso e notifica il team.
    \item \textbf{Preparazione}: il Responsabile$_G$, sentiti i membri del gruppo, definisce l'ordine del giorno e prepara il materiale da presentare (stato avanzamento lavori, dimostrazioni, quesiti).
    \item \textbf{Svolgimento}: durante la riunione, il Responsabile$_G$ conduce la discussione. I membri del team intervengono per illustrare le parti di propria competenza. Le decisioni e gli impegni presi vengono annotati dal Responsabile$_G$.
    \item \textbf{Verbalizzazione}: il Responsabile$_G$ redige il verbale esterno entro 48 ore dall'incontro, utilizzando il template ufficiale. Il verbale viene sottoposto all'approvazione$_G$ del proponente$_G$ prima di essere consolidato.
    \item \textbf{Registrazione e azioni}: i task$_G$ e gli impegni emersi vengono tradotti in issue$_G$ dall'Amministratore$_G$, collegandoli al verbale e inserendoli nella milestone$_G$ di riferimento. Il verbale approvato viene archiviato nel repository$_G$ documentale.
\end{enumerate}

%========================================================================
\subsubsection{Strumenti di supporto}
\label{subsubsec:strumenti_coordinamento}
%========================================================================

Gli strumenti adottati per il coordinamento coprono tutte le esigenze di comunicazione, pianificazione e tracciamento.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Discord}: piattaforma per le comunicazioni sincrone interne e per i meeting informali. I canali vocali e testuali consentono discussioni in tempo reale e conservano uno storico delle conversazioni, facilitando il reperimento di decisioni passate.
    \item \textbf{Google Meet}: strumento per le riunioni esterne con il proponente$_G$, scelto per la facilità di accesso (basta un browser) e per la qualità audio/video, che lo rendono adatto anche a incontri formali con partecipanti esterni.
    \item \textbf{Gmail}: servizio di posta elettronica utilizzato per le comunicazioni asincrone ufficiali verso l'esterno. Viene impiegato per convocare incontri, inviare verbali, scambiare documentazione e mantenere una traccia scritta di ogni comunicazione rilevante.
    \item \textbf{WhatsApp}: applicazione di messaggistica istantanea per le comunicazioni asincrone interne rapide, come aggiornamenti urgenti, chiarimenti veloci e coordinamento logistico. Consente anche conversazioni private tra singoli membri.
    \item \textbf{Google Calendar}: strumento per la pianificazione e la condivisione degli eventi. Il calendario di progetto è accessibile a tutti i membri e include riunioni interne, scadenze e appuntamenti con il proponente$_G$, con promemoria automatici per ridurre il rischio$_G$ di dimenticanze.
    \item \textbf{GitHub}: oltre al tracciamento delle attività, supporta indirettamente il coordinamento grazie alla possibilità di collegare issue$_G$, milestone$_G$ e Pull Request$_G$ alle decisioni prese nelle riunioni, mantenendo allineati pianificazione e operatività.
\end{itemize}

\subsection{Miglioramento}
\label{subsec:miglioramento}

%========================================================================
\subsubsection{Processo di miglioramento}
\label{subsubsec:processo_miglioramento}
%========================================================================

Secondo lo standard ISO/IEC 12207:1995, il processo di miglioramento nel ciclo di vita del software ha lo scopo di stabilire, misurare, controllare e migliorare i processi che lo compongono. Si tratta di un processo continuo e trasversale, che non si esaurisce in una singola fase ma accompagna l'intero progetto, garantendo che l'organizzazione impari dall'esperienza e aumenti progressivamente la propria efficacia.

Le finalità del processo di miglioramento sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{valutare} costantemente le prestazioni dei processi adottati;
    \item \textbf{identificare} le aree che presentano inefficienze, colli di bottiglia o risultati insoddisfacenti;
    \item \textbf{pianificare e attuare} azioni correttive e preventive mirate;
    \item \textbf{verificare} l'efficacia delle azioni intraprese e consolidare i miglioramenti ottenuti.
\end{itemize}

Il processo si basa su un ciclo iterativo di analisi e miglioramento, che trae alimento dalle retrospettive periodiche e dalla documentazione prodotta durante le attività di progetto. In questo modo, il gruppo trasforma le criticità e gli errori in opportunità di crescita, affinando progressivamente metodi, strumenti e dinamiche di lavoro.

%========================================================================
\subsubsection{Attività di miglioramento}
\label{subsubsec:attivita_miglioramento}
%========================================================================

Le attività di miglioramento si articolano in due macrofasi: \textbf{analisi} e \textbf{implementazione delle azioni correttive}.

\paragraph{Analisi}

L'analisi è l'attività attraverso la quale il team esamina i processi adottati per valutarne l'efficacia e la correttezza. Essa deve essere condotta con regolarità e a intervalli di tempo costanti, in modo da disporre di dati aggiornati e confrontabili. Un'analisi condotta sporadicamente rischierebbe di non cogliere tempestivamente le criticità, compromettendo la capacità di reazione del gruppo.

L'analisi si concretizza principalmente nelle \textbf{retrospettive}: durante ogni riunione interna, il team dedica una parte iniziale del tempo a riflettere sulle attività svolte nell'ultimo periodo. La retrospettiva coinvolge tutti i membri e si focalizza su:
\begin{itemize}
    \item ciò che ha funzionato bene e va preservato;
    \item ciò che ha creato ostacoli, rallentamenti o risultati inferiori alle attese;
    \item le cause profonde dei problemi emersi, distinguendo tra fattori contingenti e criticità strutturali;
    \item le possibili soluzioni o modifiche da adottare per migliorare.
\end{itemize}

L'obiettivo è formulare un insieme di azioni correttive concrete, da attuare nel periodo successivo. Questo meccanismo di feedback$_G$ continuo consente al gruppo di adattarsi rapidamente ai cambiamenti e di elevare progressivamente la qualità del lavoro.

\paragraph{Miglioramento}

L'attività di miglioramento consiste nell'implementare le azioni correttive definite durante la retrospettiva. Ogni azione viene assegnata a un responsabile$_G$ e corredata di una scadenza, esattamente come qualsiasi altro task$_G$ di progetto.

Dopo l'implementazione, l'efficacia dell'azione viene valutata nella retrospettiva successiva: si verifica$_G$ se il problema è stato risolto, se sono emersi effetti collaterali indesiderati o se l'azione necessita di aggiustamenti. Questo esito viene formalmente documentato, in modo che il gruppo possa conservare memoria delle soluzioni adottate e del loro impatto.

La documentazione delle azioni correttive e del loro esito viene inserita nella sezione "Revisione del periodo precedente" di ogni verbale interno, creando così una traccia storica consultabile in qualsiasi momento.

%========================================================================
\subsubsection{Procedure operative}
\label{subsubsec:procedure_miglioramento}
%========================================================================

\paragraph{Procedura di retrospettiva e miglioramento}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Preparazione}: prima della riunione, il Responsabile$_G$ e l'Amministratore$_G$ raccolgono i dati rilevanti sull'andamento dell'ultimo periodo (stato delle issue$_G$, esiti delle verifiche, eventuali criticità segnalate) per fornire al team una base oggettiva su cui discutere.
    
    \item \textbf{Retrospettiva}: all'inizio della riunione interna, il Responsabile$_G$ guida il team in una discussione strutturata, invitando ciascun membro a esprimere osservazioni e proposte. L'Amministratore$_G$ annota i punti salienti e le azioni correttive proposte.
    
    \item \textbf{Formalizzazione delle azioni}: al termine della discussione, il team concorda una lista di azioni correttive. Per ciascuna vengono definiti: descrizione, responsabile$_G$ dell'implementazione, scadenza. Le azioni vengono registrate come issue$_G$ nell'ITS con un'etichetta dedicata (ad esempio \texttt{improvement}).
    
    \item \textbf{Implementazione}: i responsabili attuano le azioni correttive entro la scadenza concordata, aggiornando lo stato delle issue$_G$ man mano che il lavoro procede.
    
    \item \textbf{Verifica e documentazione}: nella riunione successiva, il team esamina lo stato di ogni azione. L'esito (completata con successo, parzialmente efficace, inefficace, non completata) viene discusso e riportato nella sezione "Revisione del periodo precedente" del verbale interno. Le issue$_G$ relative alle azioni completate vengono chiuse; quelle che necessitano di ulteriori interventi rimangono aperte e vengono riprogrammate.
    
    \item \textbf{Capitalizzazione}: le soluzioni che si rivelano particolarmente efficaci vengono valutate per essere integrate stabilmente nelle procedure di progetto. Se opportuno, le Norme di Progetto$_G$ vengono aggiornate per riflettere il nuovo assetto processuale.
\end{enumerate}

%========================================================================
\subsubsection{Strumenti di supporto}
\label{subsubsec:strumenti_miglioramento}
%========================================================================

\begin{itemize}
    \item \textbf{GitHub Issues}: le azioni correttive vengono tracciate come issue$_G$ con l'etichetta \texttt{improvement}, consentendo di monitorarne lo stato, assegnare responsabili e fissare scadenze. L'integrazione$_G$ con la dashboard$_G$ di progetto permette di visualizzarle insieme a tutte le altre attività.
    
    \item \textbf{GitHub Projects}: la dashboard$_G$ Kanban offre una vista immediata sullo stato delle azioni di miglioramento (To Do, In Progress, Done), facilitando il follow-up durante le riunioni successive.
        
    \item \textbf{Discord}: durante le riunioni, i canali testuali possono essere utilizzati per raccogliere in tempo reale spunti e osservazioni dai membri, che l'Amministratore$_G$ può poi sistematizzare nelle issue$_G$.
    
\end{itemize}

\subsection{Formazione}
\label{subsec:formazione}

%========================================================================
\subsubsection{Processo di formazione}
\label{subsubsec:processo_formazione}
%========================================================================

Il processo di formazione ha lo scopo di definire e mantenere gli standard di apprendimento all'interno del team, garantendo che ogni membro possieda le conoscenze e le competenze necessarie per utilizzare in modo consapevole ed efficace le tecnologie adottate per la realizzazione del progetto.

La formazione non è vista come un'attività accessoria, bensì come un investimento continuo sulla qualità del lavoro e sulla capacità del gruppo di affrontare sfide tecniche e organizzative. Essa si integra con il processo di miglioramento, poiché una maggiore preparazione individuale e collettiva riduce l'insorgenza di errori, accelera lo sviluppo$_G$ e facilita la rotazione dei ruoli$_G$.

I principi fondamentali del processo di formazione sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{apprendimento continuo}: ogni membro è incoraggiato ad approfondire in autonomia gli strumenti e le tecnologie, sfruttando materiali condivisi e momenti di studio individuale;
    \item \textbf{condivisione della conoscenza}: le competenze acquisite vengono trasmesse tra i membri del team attraverso momenti di affiancamento strutturato, specialmente in corrispondenza della rotazione dei ruoli$_G$;
    \item \textbf{supporto esterno}: il proponente$_G$ mette a disposizione sessioni formative sulle tecnologie specifiche di progetto, fornendo un quadro chiaro e aggiornato degli strumenti da utilizzare.
\end{itemize}

Un team adeguatamente formato è in grado di mantenere un ritmo di lavoro sostenibile, di adattarsi rapidamente ai cambiamenti e di produrre artefatti di qualità superiore, riducendo il carico sulle attività di verifica$_G$ e correzione.

%========================================================================
\subsubsection{Attività di formazione}
\label{subsubsec:attivita_formazione}
%========================================================================

Le attività di formazione si articolano su due livelli: individuale e di gruppo. Entrambe concorrono a costruire un bagaglio di competenze omogeneo e a garantire che nessun membro rimanga escluso dalla piena operatività.

\paragraph{Formazione individuale}

Ciascun membro del team si impegna in un percorso di autoformazione finalizzato a colmare le lacune personali e a prepararsi per il ruolo che andrà a ricoprire. Questa attività è particolarmente rilevante in fase di avvio del progetto e in corrispondenza dei cambi di ruolo.

L'autoformazione si basa su:
\begin{itemize}
    \item studio di documentazione tecnica, guide e tutorial messi a disposizione dal gruppo o indicati dal proponente$_G$;
    \item sperimentazione pratica sugli ambienti di sviluppo$_G$ e sugli strumenti di progetto;
    \item confronto con i membri che hanno già ricoperto il ruolo in precedenza.
\end{itemize}

Un momento cruciale della formazione individuale è rappresentato dal \textbf{passaggio di consegne} che avviene durante la rotazione dei ruoli$_G$. Ogni membro, prima di lasciare un ruolo, organizza un incontro con il successivo assegnatario per trasferire le conoscenze pratiche accumulate, le procedure consolidate e le criticità note. Simmetricamente, prima di assumere un nuovo ruolo, il membro si confronta con chi lo ha preceduto per apprendere le competenze richieste, ricevendo indicazioni mirate e materiale di supporto.

\paragraph{Formazione di gruppo}

La formazione di gruppo è costituita da sessioni formative condotte dal proponente$_G$. Questi incontri sono specificamente orientati al trasferimento di competenze sulle tecnologie impiegate nel progetto, con particolare riferimento a:
\begin{itemize}
    \item strumenti e framework$_G$ di sviluppo$_G$ adottati;
    \item architettura del sistema$_G$ e scelte progettuali;
    \item procedure operative definite dal proponente$_G$ per il dominio$_G$ applicativo.
\end{itemize}

La partecipazione del team a tali sessioni è obbligatoria, poiché esse costituiscono un momento insostituibile per allineare le conoscenze di tutti i membri e per ottenere risposte dirette a dubbi e quesiti.

Durante le sessioni, i membri del team sono invitati a prendere appunti e a condividere successivamente i punti salienti sul repository$_G$ documentale, in modo da creare una base di conoscenza riutilizzabile in futuro e accessibile anche a chi non ha potuto partecipare.

%========================================================================
\subsubsection{Procedure operative}
\label{subsubsec:procedure_formazione}
%========================================================================

\paragraph{Procedura per il passaggio di consegne (rotazione dei ruoli)}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Pianificazione dell'incontro}: il Responsabile$_G$, in fase di pianificazione delle attività, individua le coppie di membri coinvolte nella rotazione e fissa un incontro di passaggio consegne prima dell'inizio del nuovo periodo.
    \item \textbf{Preparazione del materiale}: il membro uscente prepara una sintesi delle attività svolte, delle procedure apprese e delle criticità incontrate. Può avvalersi di documentazione già esistente o produrre appunti specifici.
    \item \textbf{Svolgimento dell'incontro}: l'incontro si svolge preferibilmente in modalità sincrona, utilizzando gli strumenti di comunicazione del gruppo. Il membro uscente illustra al subentrante le informazioni chiave e risponde ai quesiti. Il membro entrante prende nota degli aspetti più rilevanti.
    \item \textbf{Condivisione e archiviazione}: gli appunti prodotti durante l'incontro vengono caricati in una sezione dedicata del repository$_G$ documentale o in uno spazio condiviso, in modo che restino disponibili per consultazioni future.
    \item \textbf{Verifica dell'efficacia}: dopo un periodo di rodaggio, il Responsabile$_G$ verifica$_G$ informalmente con il nuovo assegnatario che il passaggio di consegne sia stato sufficiente e, in caso contrario, dispone ulteriori momenti di affiancamento.
\end{enumerate}

\paragraph{Procedura per le sessioni formative con la proponente}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Convocazione}: il proponente$_G$ comunica data, ora e modalità della sessione formativa. Il Responsabile$_G$ del gruppo provvede a informare tempestivamente tutti i membri e a creare un evento sul calendario condiviso.
    \item \textbf{Preparazione}: i membri del team, se necessario, studiano materiale propedeutico suggerito dal proponente$_G$ per affrontare la sessione con un livello minimo di conoscenze pregresse.
    \item \textbf{Partecipazione}: tutti i membri partecipano alla sessione. Durante l'incontro, è possibile porre domande e richiedere chiarimenti. Un membro designato (solitamente l'Amministratore$_G$) prende appunti dettagliati.
    \item \textbf{Rielaborazione e condivisione}: entro 48 ore dalla sessione, gli appunti vengono rielaborati in un formato leggibile e condivisi con il team tramite il repository$_G$ documentale o altra piattaforma concordata. In questo modo il contenuto formativo diventa patrimonio comune del gruppo.
    \item \textbf{Follow-up}: eventuali dubbi residui vengono raccolti e, se necessario, sottoposti al proponente$_G$ via email per un chiarimento successivo.
\end{enumerate}

%========================================================================
\subsubsection{Strumenti di supporto}
\label{subsubsec:strumenti_formazione}
%========================================================================

\begin{itemize}
    \item \textbf{Google Meet}: piattaforma utilizzata per le sessioni formative sincrone con il proponente$_G$, in virtù della facilità di accesso e della possibilità di condividere schermo e materiali.
    \item \textbf{Discord}: i canali tematici interni possono ospitare discussioni di follow-up alle sessioni formative, domande e risposte rapide tra membri, e momenti di formazione informale tra pari.
    \item \textbf{GitHub}: il repository$_G$ documentale funge da archivio permanente per gli appunti delle sessioni formative e per il materiale di passaggio consegne. La possibilità di versionare i documenti garantisce che la conoscenza accumulata non vada persa e possa essere aggiornata nel tempo.
    \item \textbf{Google Calendar}: utilizzato per fissare gli appuntamenti di passaggio consegne e per ricordare le sessioni formative, assicurando che tutti i membri siano informati per tempo e possano organizzare i propri impegni.
    \item \textbf{WhatsApp}: per comunicazioni rapide e informali relative alla formazione, come la condivisione di link a risorse utili o la richiesta di chiarimenti su argomenti specifici.
\end{itemize}

\section{Metriche e standard per la Qualità}
\label{sec:metriche_qualita}

Il gruppo adotta lo standard \textbf{ISO/IEC 12207} quale riferimento per la definizione delle caratteristiche che determinano la qualità del prodotto software. Tale standard individua sei macro-caratteristiche principali, ciascuna delle quali è declinata in una serie di attributi misurabili, utili a valutare in modo oggettivo il livello qualitativo raggiunto dal sistema$_G$.

\subsection{Funzionalità}
\label{subsec:funzionalita}

La funzionalità esprime la capacità del prodotto di soddisfare i bisogni espliciti e impliciti degli stakeholder$_G$, fornendo l'insieme di funzioni necessarie per il raggiungimento degli obiettivi prefissati. Gli attributi che concorrono a definirla sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Appropriatezza}: indica se il prodotto mette a disposizione le funzioni necessarie a svolgere i compiti previsti in fase di analisi.
    \item \textbf{Accuratezza}: misura la capacità del sistema$_G$ di fornire risultati corretti e privi di errori non desiderati.
    \item \textbf{Interoperabilità}: esprime l'attitudine del prodotto a interagire con altri sistemi, scambiando dati e servizi secondo protocolli e formati definiti.
    \item \textbf{Conformità}: verifica$_G$ l'aderenza del prodotto a standard, leggi o regolamenti pertinenti al dominio$_G$ applicativo.
    \item \textbf{Sicurezza}: riguarda la protezione delle informazioni e delle risorse del sistema$_G$, impedendo accessi non autorizzati e preservando la riservatezza, l'integrità e la disponibilità dei dati.
\end{itemize}

\subsection{Affidabilità}
\label{subsec:affidabilita}

L'affidabilità rappresenta la capacità del software di mantenere un livello di prestazioni accettabile nel tempo e in condizioni operative specificate. È scomposta nei seguenti attributi:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Maturità}: capacità del sistema$_G$ di evitare malfunzionamenti dovuti a difetti interni, specialmente in situazioni di carico normale.
    \item \textbf{Tolleranza ai guasti}: attitudine a mantenere un comportamento corretto anche in presenza di anomalie o errori di componenti con cui il sistema$_G$ interagisce.
    \item \textbf{Recuperabilità}: capacità di ripristinare lo stato operativo e i dati dopo un'interruzione, minimizzando la perdita di informazioni.
\end{itemize}

\subsection{Efficienza}
\label{subsec:efficienza}

L'efficienza concerne il rapporto tra le prestazioni del prodotto e le risorse impiegate per ottenerle. I principali attributi sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tempo di risposta}: tempo necessario al sistema$_G$ per elaborare una richiesta e restituire un risultato all'utente o a un altro sistema$_G$.
    \item \textbf{Utilizzo delle risorse}: misura dell'impiego di memoria, processore, banda di rete e altre risorse durante l'esecuzione delle funzioni previste.
\end{itemize}

\subsection{Usabilità}
\label{subsec:usabilita}

L'usabilità definisce il grado di facilità con cui gli utenti finali possono interagire con il prodotto. Gli attributi che la caratterizzano sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Comprensibilità}: chiarezza con cui l'interfaccia e le funzionalità sono presentate all'utente, rendendo immediatamente evidente il loro scopo.
    \item \textbf{Apprendibilità}: tempo e sforzo necessari a un utente inesperto per acquisire familiarità con le operazioni principali del sistema$_G$.
    \item \textbf{Operatività}: disponibilità di strumenti che agevolano l'esecuzione dei compiti, come scorciatoie, menu contestuali e automazioni.
\end{itemize}

\subsection{Manutenibilità}
\label{subsec:manutenibilita}

La manutenibilità$_G$ esprime la facilità con cui il prodotto può essere modificato, corretto o esteso nel tempo. I suoi attributi sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Analizzabilità}: facilità con cui è possibile esaminare il codice sorgente e la documentazione per individuare le cause di un malfunzionamento o di un comportamento anomalo.
    \item \textbf{Modificabilità}: misura dello sforzo richiesto per apportare cambiamenti al software, sia a livello di singoli moduli sia a livello architetturale.
    \item \textbf{Stabilità}: capacità del sistema$_G$ di non introdurre effetti collaterali indesiderati a seguito di modifiche, mantenendo invariato il comportamento delle parti non interessate.
\end{itemize}

\subsection{Portabilità}
\label{subsec:portabilita}

La portabilità descrive l'attitudine del prodotto a essere trasferito da un ambiente di esecuzione a un altro, sia esso hardware o software. Gli attributi che la compongono sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Adattabilità}: facilità con cui il software può essere reso operativo su piattaforme diverse da quella originariamente prevista.
    \item \textbf{Installabilità}: semplicità e rapidità con cui il prodotto può essere installato e configurato nell'ambiente di destinazione.
    \item \textbf{Conformità}: aderenza a norme e convenzioni relative alla portabilità, come l'uso di formati standard o l'astrazione dalle specificità del sistema$_G$ operativo.
\end{itemize}

\subsection{Nomenclatura delle Metriche}

Per identificare in modo univoco e sistematico tutte le metriche impiegate, viene definita la seguente convenzione:

\begin{center}
    \textbf{M[Tipo][Codice]}
\end{center}

Dove:
\begin{itemize}
    \item \textbf{M}: prefisso costante che identifica l'elemento come \textit{Metrica}.
    \item \textbf{Tipo}: indica l'ambito di applicazione e assume uno dei seguenti valori:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{PC} (Processo): metriche relative alle attività del ciclo di vita e alla gestione dello sviluppo$_G$.
        \item \textbf{PD} (Prodotto): metriche relative alle caratteristiche tecniche e qualitative del software realizzato.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Codice}: numero progressivo a due cifre (a partire da 00), gestito indipendentemente per ciascun tipo.
\end{itemize}

\subsection{Suddivisione secondo ISO/IEC 12207}

In coerenza con lo standard \textbf{ISO/IEC 12207}, le metriche sono organizzate in base alla natura dei processi a cui si riferiscono. Tale suddivisione consente di valutare la qualità in modo trasversale, coprendo tanto le attività direttamente produttive quanto quelle di supporto e di governo.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Processi primari}: costituiscono il nucleo centrale dello sviluppo$_G$ e includono le attività di fornitura, sviluppo$_G$ e manutenzione del software. Le metriche associate misurano l'efficacia e l'efficienza di queste attività fondamentali.
    \item \textbf{Processi di supporto}: forniscono sostegno ai processi primari durante l'intero ciclo di vita. Rientrano in questa categoria la documentazione, la verifica$_G$, la gestione della configurazione e l'assicurazione della qualità. Le metriche di supporto aiutano a mantenere un ambiente di lavoro organizzato e controllato.
    \item \textbf{Processi organizzativi}: definiscono la struttura e le regole di funzionamento del gruppo di progetto. Comprendono la gestione dei processi stessi, il miglioramento continuo e la formazione. Le metriche organizzative consentono di monitorare l'efficacia della governance e la crescita del team.
\end{itemize}

Per quanto riguarda il prodotto, le metriche sono invece raggruppate secondo le sei caratteristiche di qualità descritte in precedenza (funzionalità, affidabilità, efficienza, usabilità, manutenibilità$_G$, portabilità), così da valutare in modo puntuale il livello qualitativo raggiunto dal software in ciascuna area.

\paragraph{Riferimenti}
Tutte le definizioni, gli acronimi e le abbreviazioni utilizzati in questo documento sono riportati nel \textbf{Glossario}, fornito come documento separato, che garantisce una comprensione uniforme dei termini tecnici e dei concetti rilevanti per il progetto.

\section{Metriche di Qualità del Processo}
\subsection{Processi primari}
\subsubsection{Fornitura}

\paragraph{Earned Value (EV)}
\mbox{} \\
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPC-EV \\ \hline
        Formula &  
        \textit{$EV_{k} = BAC \times \text{Percentuale di lavoro completato allo sprint } k$} \vspace{2mm} \\
        & \small \textbf{Legenda:}
        \begin{itemize}
            \item $EV_{k}$: Earned Value allo sprint$_G$ $k$
            \item $BAC$: Budget$_G$ at Completion (Budget$_G$ totale previsto)
            \item $k$: Numero dello sprint$_G$ di riferimento
        \end{itemize} \\ \hline
        Descrizione & L'indicatore Earned Value rappresenta il valore del lavoro completato al termine dello sprint$_G$ $k$ rispetto al budget$_G$ totale previsto. Viene calcolato al termine di ciascuno sprint$_G$ per monitorare il progresso reale del progetto rispetto al piano. \\ \hline
        Utilità & L'indicatore è utile per monitorare l'andamento del progetto e valutare se il lavoro svolto è in linea con le aspettative. \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPC-EV - Earned Value}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

% --- MPC-PV ---
\paragraph{Planned Value (PV)}
\mbox{} \\
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPC-PV \\ \hline
        Formula &  
        \textit{$PV_{k} = BAC \times \text{Percentuale di lavoro pianificato allo sprint } k$} \vspace{2mm} \\
        & \small \textbf{Legenda:}
        \begin{itemize}
            \item $PV_{k}$: Planned Value allo sprint$_G$ $k$
            \item $BAC$: Budget$_G$ at Completion
            \item $k$: Numero dello sprint$_G$ di riferimento
        \end{itemize} \\ \hline
        Descrizione & L'indicatore Planned Value rappresenta il valore del lavoro pianificato che dovrebbe essere raggiunto al termine dello sprint$_G$ $k$. Viene calcolato al termine di ciascuno sprint$_G$ per monitorare l'avanzamento del progetto rispetto alla pianificazione. \\ \hline
        Utilità & L'indicatore è utile per monitorare l'andamento del progetto e valutare se la pianificazione è rispettata. Il valore pianificato non può essere negativo e deve essere inferiore al BAC. \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPC-PV - Planned Value}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

% --- MPC-AC ---
\paragraph{Actual Cost (AC)}
\mbox{} \\
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPC-AC \\ \hline
        Formula &  
        \textit{$AC_{k} = \text{Costo effettivo sostenuto nello sprint } k$} \vspace{2mm} \\
        & \small \textbf{Legenda:}
        \begin{itemize}
            \item $AC_{k}$: Actual Cost$_G$ allo sprint$_G$ $k$
        \end{itemize} \\ \hline
        Descrizione & L'indicatore Actual Cost$_G$ rappresenta il costo effettivo sostenuto per completare il lavoro nello sprint$_G$ $k$. \\ \hline
        Utilità & L'indicatore è utile per monitorare l'andamento del progetto e valutare se i costi sono in linea con le aspettative. \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPC-AC - Actual Cost$_G$}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

% --- MPC-CPI ---
\paragraph{Cost Performance Index (CPI)}
\mbox{} \\
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPC-CPI \\ \hline
        Formula &  
        \textit{$CPI_{k} = \frac{EV_{k}}{AC_{k}}$} \vspace{2mm} \\
        & \small \textbf{Legenda:}
        \begin{itemize}
            \item $CPI_{k}$: Cost Performance Index allo sprint$_G$ $k$
            \item $EV_{k}$: Earned Value allo sprint$_G$ $k$
            \item $AC_{k}$: Actual Cost$_G$ allo sprint$_G$ $k$
        \end{itemize} \\ \hline
        Descrizione & Il Cost Performance Index rappresenta il rapporto tra il valore del lavoro completato e il costo effettivo sostenuto, aggiornato allo sprint$_G$ $k$. \\ \hline
        Utilità & Un valore maggiore di 1 indica che il progetto sta rispettando il budget$_G$, un valore minore di 1 indica che il progetto sta superando il budget$_G$. \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPC-CPI - Cost Performance Index}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

% --- MPC-EAC ---
\paragraph{Estimate At Completion (EAC)}
\mbox{} \\
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPC-EAC \\ \hline
        Formula &  
        \textit{$EAC_{k} = \frac{BAC}{CPI_{k}}$} \vspace{2mm} \\
        & \small \textbf{Legenda:}
        \begin{itemize}
            \item $EAC_{k}$: Estimate At Completion calcolato allo sprint$_G$ $k$
            \item $BAC$: Budget$_G$ at Completion
            \item $CPI_{k}$: Cost Performance Index allo sprint$_G$ $k$
        \end{itemize} \\ \hline
        Descrizione & La metrica Estimate At Completion rappresenta una proiezione del costo finale totale del progetto basata sulla performance attuale rilevata allo sprint$_G$ $k$. \\ \hline
        Utilità & Utilizza il $CPI_{k}$ come indicatore di efficienza per correggere la stima iniziale ($BAC$). Se $CPI_{k} < 1$, $EAC_{k}$ sarà maggiore del $BAC$, indicando un probabile sforamento del budget$_G$. \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPC-EAC - Estimate At Completion}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

% --- MPC-ETC ---
\paragraph{Estimate To Complete (ETC)}
\mbox{} \\
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPC-ETC \\ \hline
        Formula &  
        \textit{$ETC_{k} = EAC_{k} - AC_{k}$} \vspace{2mm} \\
        & \small \textbf{Legenda:}
        \begin{itemize}
            \item $ETC_{k}$: Estimate To Complete allo sprint$_G$ $k$
            \item $EAC_{k}$: Estimate At Completion allo sprint$_G$ $k$
            \item $AC_{k}$: Actual Cost$_G$ allo sprint$_G$ $k$
        \end{itemize} \\ \hline
        Descrizione & La metrica Estimate To Complete stima quanto costerà completare il lavoro rimanente del progetto partendo dallo stato attuale (sprint$_G$ $k$). \\ \hline
        Utilità & Si calcola sottraendo i costi già sostenuti ($AC_{k}$) dalla stima del costo finale totale ($EAC_{k}$). Utile per la pianificazione del budget$_G$ residuo necessario. \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPC-ETC - Estimate To Complete}
\end{minipage}

\vspace{1cm}


\vspace{1cm}

% --- MPC-CV ---
\paragraph{Cost Variance (CV)}
\mbox{} \\
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPC-CV \\ \hline
        Formula &
        \textit{$CV_{k} = EV_{k} - AC_{k}$} \vspace{2mm} \\
        & \small \textbf{Legenda:}
        \begin{itemize}
            \item $CV_{k}$: Cost Variance allo sprint$_G$ $k$
            \item $EV_{k}$: Earned Value allo sprint$_G$ $k$
            \item $AC_{k}$: Actual Cost$_G$ allo sprint$_G$ $k$
        \end{itemize} \\ \hline
        Descrizione & Deviazione dal budget$_G$ nello sprint$_G$ corrente. Indica se il lavoro completato è costato più o meno di quanto valga.
        \begin{itemize}
            \item $CV > 0$: sotto budget$_G$ (situazione favorevole);
            \item $CV = 0$: in linea con il budget$_G$;
            \item $CV < 0$: sopra budget$_G$ (situazione sfavorevole).
        \end{itemize} \\ \hline
        Unità di misura & Euro (€). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPC-CV - Cost Variance}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

% --- MPC-SV ---
\paragraph{Schedule Variance (SV)}
\mbox{} \\
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPC-SV \\ \hline
        Formula &
        \textit{$SV_{k} = EV_{k} - PV_{k}$} \vspace{2mm} \\
        & \small \textbf{Legenda:}
        \begin{itemize}
            \item $SV_{k}$: Schedule Variance allo sprint$_G$ $k$
            \item $EV_{k}$: Earned Value allo sprint$_G$ $k$
            \item $PV_{k}$: Planned Value allo sprint$_G$ $k$
        \end{itemize} \\ \hline
        Descrizione & Deviazione dalla pianificazione nello sprint$_G$ corrente. Indica se il progetto è in anticipo o in ritardo rispetto al piano.
        \begin{itemize}
            \item $SV > 0$: in anticipo rispetto al piano;
            \item $SV = 0$: in linea con il piano;
            \item $SV < 0$: in ritardo rispetto al piano.
        \end{itemize} \\ \hline
        Unità di misura & Euro (€). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPC-SV - Schedule Variance}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

% --- MPC-BAC ---
\paragraph{Budget At Completion (BAC)}
\mbox{} \\
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPC-BAC \\ \hline
        Formula &
        \textit{$BAC = 12.860,00$ €} \vspace{2mm} \\
        & \small Valore fissato alla stipula del contratto, coerente con il \textit{Piano di Qualifica}$_G$. \\ \hline
        Descrizione & Budget$_G$ totale preventivato per l'intero progetto. Questo valore è fissato alla stipula del contratto e può solo diminuire nel tempo. \\ \hline
        Unità di misura & Euro (€). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPC-BAC - Budget$_G$ At Completion}
\end{minipage}



\subsection{Processi di supporto}

\subsubsection{Documentazione}
% --- MPC-IG ---
\paragraph{Indice di Gulpease (IG)}
\mbox{} \\
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPC-IG \\ \hline
        Formula &  
        \textit{$IG = 89 + \frac{300 \cdot N_{frasi} - 10 \cdot N_{lettere}}{N_{parole}}$} \vspace{2mm} \\
        & \small \textbf{Legenda:}
        \begin{itemize}
            \item $IG$: Indice di Gulpease
            \item $N_{frasi}$: Numero di frasi nel testo
            \item $N_{lettere}$: Numero di lettere nel testo
            \item $N_{parole}$: Numero totale di parole nel testo
        \end{itemize} \\ \hline
        Descrizione & Indice che misura la leggibilità di un testo in lingua italiana. Interpretazione:
        \begin{itemize}
            \item $IG \ge 80$: testo molto facile, istruzione elementare;
            \item $60 \le IG < 80$: testo facile, istruzione media;
            \item $40 \le IG < 60$: testo abbastanza difficile, istruzione superiore;
            \item $IG < 40$: testo difficile, istruzione universitaria.
        \end{itemize}
        \textit{Nota:} la metrica viene calcolata esclusivamente in fase di approvazione$_G$ del documento. \\ \hline
        Utilità & Assicura che la documentazione sia comprensibile per il target di riferimento, riducendo ambiguità. \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPC-IG - Indice di Gulpease}
\end{minipage}

\vspace{1cm}


\vspace{1cm}

% --- MPC-CO ---
\paragraph{Correttezza Ortografica (CO)}
\mbox{} \\
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPC-CO \\ \hline
        Formula &
        \textit{$CO = N_{errori}$} \vspace{2mm} \\
        & \small \textbf{Legenda:}
        \begin{itemize}
            \item $CO$: Correttezza Ortografica
            \item $N_{errori}$: Numero di errori ortografici rilevati
        \end{itemize} \\ \hline
        Descrizione & Numero di errori grammaticali o di battitura rilevati nei documenti tramite strumenti automatici di controllo ortografico. \textit{Nota:} la metrica viene calcolata esclusivamente in fase di approvazione$_G$ del documento. \\ \hline
        Unità di misura & Numero intero (conteggio assoluto). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPC-CO - Correttezza Ortografica}
\end{minipage}



\subsection{Processi organizzativi}

\subsubsection{Gestione dei processi}


\vspace{1cm}


\vspace{1cm}

% --- MPC-TCR ---
\paragraph{Task Completion Rate (TCR)}
\mbox{} \\
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPC-TCR \\ \hline
        Formula &
        \textit{$TCR_{k} = \frac{T_{tempo}}{T_{tempo} + T_{ritardo}} \times 100$} \vspace{2mm} \\
        & \small \textbf{Legenda:}
        \begin{itemize}
            \item $TCR_{k}$: Task$_G$ Completion Rate allo sprint$_G$ $k$
            \item $T_{tempo}$: Numero di task$_G$ completati in tempo
            \item $T_{ritardo}$: Numero di task$_G$ completati in ritardo
        \end{itemize} \\ \hline
        Descrizione & Percentuale di task$_G$ completati entro la scadenza dello sprint$_G$ rispetto al totale dei task$_G$ chiusi nello sprint$_G$ (in tempo e in ritardo). Misura la capacità del team di rispettare le scadenze prefissate. Un task$_G$ è considerato ``completato in tempo'' se la sua End Date è precedente o uguale alla Target Date dello sprint$_G$. \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPC-TCR - Task$_G$ Completion Rate}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

% --- MPC-TS ---
\paragraph{Task Slippage (TS)}
\mbox{} \\
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPC-TS \\ \hline
        Formula &
        \textit{$TS_{k} = \frac{T_{posticipati}}{T_{totali}} \times 100$} \vspace{2mm} \\
        & \small \textbf{Legenda:}
        \begin{itemize}
            \item $TS_{k}$: Task$_G$ Slippage allo sprint$_G$ $k$
            \item $T_{posticipati}$: Numero di task$_G$ posticipati allo sprint$_G$ successivo
            \item $T_{totali}$: Numero totale di task$_G$ pianificati per lo sprint$_G$
        \end{itemize} \\ \hline
        Descrizione & Percentuale di task$_G$ pianificati per lo sprint$_G$ corrente che non sono stati portati a termine entro la sua conclusione e vengono posticipati allo sprint$_G$ successivo. Un task$_G$ è considerato ``posticipato'' se alla chiusura dello sprint$_G$ il suo stato è diverso da ``Done''. \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPC-TS - Task$_G$ Slippage}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

% --- MPC-MR ---
\paragraph{Merge Rework (MR)}
\mbox{} \\
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPC-MR \\ \hline
        Formula &
        \textit{$MR_{k} = \frac{L_{rilavorato}}{L_{totale}} \times 100$} \vspace{2mm} \\
        & \small \textbf{Legenda:}
        \begin{itemize}
            \item $MR_{k}$: Merge$_G$ Rework allo sprint$_G$ $k$
            \item $L_{rilavorato}$: Unità o ore di lavoro rilavorato nello sprint$_G$ $k$
            \item $L_{totale}$: Lavoro totale prodotto nello sprint$_G$ $k$
        \end{itemize} \\ \hline
        Descrizione & La metrica Merge$_G$ Rework misura la percentuale di lavoro che è stato necessario ripetere rispetto al lavoro totale svolto. Indica l'efficienza del processo produttivo e la qualità delle attività a monte.
        \begin{itemize}
            \item $MR = 0\%$: nessuna rilavorazione (situazione ottimale);
            \item $MR$ basso: rilavorazione contenuta (situazione accettabile);
            \item $MR$ alto: elevata rilavorazione (situazione sfavorevole, da investigare).
        \end{itemize} \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPC-MR - Merge$_G$ Rework}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

% --- MPC-IR ---
\paragraph{Issue Reopening Rate (IR)}
\mbox{} \\
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPC-IR \\ \hline
        Formula &
        \textit{$IR_{k} = \frac{I_{riaperti}}{I_{risolti}} \times 100$} \vspace{2mm} \\
        & \small \textbf{Legenda:}
        \begin{itemize}
            \item $IR_{k}$: Issue$_G$ Reopening Rate allo sprint$_G$ $k$
            \item $I_{riaperti}$: Numero di problemi riaperti nello sprint$_G$ $k$
            \item $I_{risolti}$: Numero totale di problemi risolti nello sprint$_G$ $k$
        \end{itemize} \\ \hline
        Descrizione & La metrica Issue$_G$ Reopening Rate misura la percentuale di problemi che, dopo essere stati contrassegnati come risolti, vengono riaperti. Un valore elevato può indicare carenze nel processo di verifica$_G$ o nella qualità delle correzioni applicate.
        \begin{itemize}
            \item $IR \leq 15\%$: valore accettabile;
            \item $IR > 15\%$: valore critico, necessario intervento correttivo.
        \end{itemize} \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPC-IR - Issue$_G$ Reopening Rate}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

% --- MPC-PMS ---
\paragraph{Percentuale Metriche Soddisfatte (PMS)}
\mbox{} \\
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPC-PMS \\ \hline
        Formula &
        \textit{$PMS_{k} = \frac{M_{soddisfatte}}{M_{totali}} \times 100$} \vspace{2mm} \\
        & \small \textbf{Legenda:}
        \begin{itemize}
            \item $PMS_{k}$: Percentuale Metriche Soddisfatte allo sprint$_G$ $k$
            \item $M_{soddisfatte}$: Numero di metriche che rientrano nei valori accettabili allo sprint$_G$ $k$
            \item $M_{totali}$: Numero totale di metriche misurate allo sprint$_G$ $k$
        \end{itemize} \\ \hline
        Descrizione & La metrica Percentuale Metriche Soddisfatte misura la quota di metriche di qualità che rientrano nei valori accettabili definiti nel Piano di Qualifica$_G$. Dal calcolo sono escluse le metriche di correttezza dei documenti, in quanto calcolate a documento approvato e non a sprint$_G$, il cui coinvolgimento produrrebbe uno sfasamento che non permetterebbe una stima affidabile.
        \begin{itemize}
            \item $PMS \geq 80\%$: valore accettabile;
            \item $PMS < 80\%$: valore critico, necessario intervento correttivo.
        \end{itemize} \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPC-PMS - Percentuale Metriche Soddisfatte}
\end{minipage}

\section{Metriche di Qualità del Prodotto}

Le metriche di qualità del prodotto misurano le caratteristiche del software realizzato: valutano direttamente il comportamento dell'applicazione, la sua affidabilità, la sua facilità d'uso e la sua capacità di soddisfare i requisiti$_G$\textsubscript{G} del capitolato$_G$\textsubscript{G}. Sono identificate con il prefisso \textbf{MPD}. In questo documento se ne fornisce la definizione (descrizione, formula, unità di misura ed eventuale strumento di rilevazione); le soglie di accettabilità e i valori ottimali sono definiti nel \textit{Piano di Qualifica}\textsubscript{G}.

\subsection{Funzionalità}

\subsubsection{Copertura Requisiti Obbligatori (MPD-CRO)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-CRO \\ \hline
        Formula &
        \textit{$CRO = \frac{RO_{soddisfatti}}{RO_{totali}} \times 100$} \\ \hline
        Descrizione & Percentuale di requisiti$_G$\textsubscript{G} obbligatori correttamente implementati e verificati rispetto al totale dei requisiti$_G$\textsubscript{G} obbligatori individuati nell'Analisi dei Requisiti$_G$\textsubscript{G}. Un requisito\textsubscript{G} è considerato ``soddisfatto'' quando il relativo test$_G$\textsubscript{G} di sistema$_G$\textsubscript{G} risulta superato. \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-CRO - Copertura Requisiti$_G$ Obbligatori}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Copertura Requisiti Desiderabili (MPD-CRD)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-CRD \\ \hline
        Formula &
        \textit{$CRD = \frac{RD_{soddisfatti}}{RD_{totali}} \times 100$} \\ \hline
        Descrizione & Percentuale di requisiti$_G$\textsubscript{G} desiderabili correttamente implementati e verificati rispetto al totale dei requisiti$_G$\textsubscript{G} desiderabili individuati. \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-CRD - Copertura Requisiti$_G$ Desiderabili}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Copertura Requisiti Opzionali (MPD-CROp)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-CROp \\ \hline
        Formula &
        \textit{$CROp = \frac{ROp_{soddisfatti}}{ROp_{totali}} \times 100$} \\ \hline
        Descrizione & Percentuale di requisiti$_G$\textsubscript{G} opzionali correttamente implementati e verificati rispetto al totale dei requisiti$_G$\textsubscript{G} opzionali individuati. \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-CROp - Copertura Requisiti$_G$ Opzionali}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Copertura Funzioni LLM Obbligatorie (MPD-CLLM)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-CLLM \\ \hline
        Formula &
        \textit{$CLLM = \frac{F_{implementate}}{F_{obbligatorie}} \times 100$} \\ \hline
        Descrizione & Percentuale di funzioni basate sull'LLM$_G$\textsubscript{G} obbligatorie (es. generazione, riassunto, traduzione) correttamente implementate e verificate rispetto al totale di quelle richieste dal capitolato$_G$\textsubscript{G}. \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-CLLM - Copertura Funzioni LLM$_G$ Obbligatorie}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Correttezza Rendering Markdown (MPD-CMD)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-CMD \\ \hline
        Formula &
        \textit{$CMD = \frac{C_{corretti}}{C_{previsti}} \times 100$} \\ \hline
        Descrizione & Percentuale di casi di rendering Markdown\textsubscript{G} resi correttamente rispetto ai casi previsti (intestazioni, elenchi, stili, blocchi di codice, tabelle, formule, ecc.). \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-CMD - Correttezza Rendering Markdown}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Salvataggio e Recupero Note (MPD-SN)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-SN \\ \hline
        Formula &
        \textit{$SN = \frac{C_{superati}}{C_{obbligatori}} \times 100$} \\ \hline
        Descrizione & Percentuale di casi obbligatori di salvataggio e successivo recupero delle note superati con successo rispetto al totale dei casi obbligatori previsti, senza perdita o alterazione del contenuto. \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-SN - Salvataggio e Recupero Note}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsection{Affidabilità}

\subsubsection{Data Loss (MPD-DL)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-DL \\ \hline
        Formula &
        \textit{$DL = N_{perdite}$} \\ \hline
        Descrizione & Numero di occorrenze in cui, durante i test$_G$\textsubscript{G} di salvataggio e caricamento, il contenuto di una nota risulta perso o alterato. Misura l'affidabilità della catena di persistenza dei dati. \\ \hline
        Unità di misura & Numero intero (conteggio assoluto). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-DL - Data Loss}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Error Handling (MPD-EH)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-EH \\ \hline
        Formula &
        \textit{$EH = \frac{E_{gestiti}}{E_{totali}} \times 100$} \\ \hline
        Descrizione & Percentuale di condizioni di errore (errori dell'LLM$_G$\textsubscript{G}, di rete, di input$_G$\textsubscript{G} non valido) gestite correttamente dal sistema$_G$\textsubscript{G} rispetto al totale delle condizioni di errore sottoposte a test$_G$\textsubscript{G}. \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-EH - Error Handling}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Session Recovery (MPD-SR)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-SR \\ \hline
        Formula &
        \textit{$SR = \frac{R_{riusciti}}{R_{previsti}} \times 100$} \\ \hline
        Descrizione & Percentuale di casi previsti di ripristino della sessione (recupero del testo non salvato dopo un'interruzione o una chiusura imprevista) andati a buon fine rispetto al totale dei casi previsti. \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-SR - Session Recovery}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Availability Rate (MPD-AR)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-AR \\ \hline
        Formula &
        \textit{$AR = \frac{T_{disponibile}}{T_{osservato}} \times 100$} \\ \hline
        Descrizione & Percentuale di tempo in cui l'applicazione risulta disponibile e operativa durante le sessioni di test$_G$\textsubscript{G} rispetto al tempo totale osservato. \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-AR - Availability Rate}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsection{Usabilità}

\subsubsection{Learning Time (MPD-LT)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-LT \\ \hline
        Formula &
        \textit{$LT = \frac{\sum_{i=1}^{n} T_{i}}{n}$} \\ \hline
        Descrizione & Tempo medio necessario a un utente per completare con successo una funzionalità per la prima volta, senza assistenza esterna; $T_{i}$ è il tempo impiegato dall'$i$-esimo utente e $n$ il numero di utenti coinvolti nella sessione di test$_G$\textsubscript{G} di usabilità. Misura l'apprendibilità dell'interfaccia. \\ \hline
        Unità di misura & Minuti. \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-LT - Learning Time}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Navigation Errors (MPD-NE)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-NE \\ \hline
        Formula &
        \textit{$NE = \frac{\sum_{i=1}^{n} E_{i}}{n}$} \\ \hline
        Descrizione & Numero medio di errori di navigazione (azioni errate o percorsi sbagliati) commessi dagli utenti per scenario di test$_G$\textsubscript{G}; $E_{i}$ è il numero di errori nell'$i$-esimo scenario e $n$ il numero di scenari valutati. \\ \hline
        Unità di misura & Numero di errori per scenario. \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-NE - Navigation Errors}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{UI Consistency (MPD-UI)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-UI \\ \hline
        Formula &
        \textit{$UI = \frac{El_{coerenti}}{El_{totali}} \times 100$} \\ \hline
        Descrizione & Percentuale di elementi dell'interfaccia coerenti con le convenzioni grafiche e comportamentali definite rispetto al totale degli elementi valutati. \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-UI - UI Consistency}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Feature Understandability (MPD-FU)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-FU \\ \hline
        Formula &
        \textit{$FU = \frac{F_{comprese}}{F_{totali}} \times 100$} \\ \hline
        Descrizione & Percentuale di funzioni che l'utente comprende e utilizza correttamente senza ricorrere a una guida rispetto al totale delle funzioni valutate. \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-FU - Feature Understandability}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsection{Efficienza}

\subsubsection{Response Time Interfaccia (MPD-RT)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-RT \\ \hline
        Formula &
        \textit{$RT = \frac{\sum_{i=1}^{n} (T_{risposta,i} - T_{richiesta,i})}{n}$} \\ \hline
        Descrizione & Tempo medio di risposta dell'interfaccia locale a un input$_G$\textsubscript{G} dell'utente, misurato come intervallo tra l'invio della richiesta e la ricezione della risposta completa. \\ \hline
        Unità di misura & Secondi (s). \\ \hline
        Strumento di rilevazione & Test$_G$\textsubscript{G} automatici di performance. \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-RT - Response Time Interfaccia}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Markdown Rendering Time (MPD-MRT)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-MRT \\ \hline
        Formula &
        \textit{$MRT = \frac{\sum_{i=1}^{n} T_{i}}{n}$} \\ \hline
        Descrizione & Tempo medio necessario a rendere in anteprima il testo Markdown\textsubscript{G} dopo una modifica; $T_{i}$ è il tempo di rendering della $i$-esima misurazione. \\ \hline
        Unità di misura & Secondi (s). \\ \hline
        Strumento di rilevazione & Test$_G$\textsubscript{G} automatici di performance. \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-MRT - Markdown Rendering Time}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{LLM Response Time (MPD-LLMRT)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-LLMRT \\ \hline
        Formula &
        \textit{$LLMRT = \frac{\sum_{i=1}^{n} T_{i}}{n}$} \\ \hline
        Descrizione & Tempo medio tra l'invio di una richiesta al servizio LLM$_G$\textsubscript{G} e la ricezione della risposta completa; $T_{i}$ è il tempo dell'$i$-esima richiesta. \\ \hline
        Unità di misura & Secondi (s). \\ \hline
        Strumento di rilevazione & Test$_G$\textsubscript{G} automatici di performance. \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-LLMRT - LLM$_G$ Response Time}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Loading Speed (MPD-LS)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-LS \\ \hline
        Formula &
        \textit{$LS = T_{caricamento}$} \\ \hline
        Descrizione & Tempo necessario al caricamento iniziale completo dell'applicazione nel browser, dal primo accesso fino a quando l'interfaccia è pronta all'uso. \\ \hline
        Unità di misura & Secondi (s). \\ \hline
        Strumento di rilevazione & Test$_G$\textsubscript{G} automatici di performance. \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-LS - Loading Speed}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsection{Manutenibilità}

\subsubsection{Complessità Ciclomatica (MPD-CYC)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-CYC \\ \hline
        Formula &
        \textit{$M = E - N + 2P$} \\ \hline
        Descrizione & Numero di percorsi linearmente indipendenti nel flusso di controllo, dove $E$ è il numero di archi, $N$ il numero di nodi e $P$ il numero di componenti connesse (solitamente 1 per singola funzione). Il valore riportato è la media della complessità ciclomatica su tutte le funzioni del sistema$_G$\textsubscript{G}. \\ \hline
        Unità di misura & Numero intero (adimensionale). \\ \hline
        Strumento di rilevazione & Analizzatore statico del codice (es. \texttt{gocyclo} per Go, ESLint per TypeScript). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-CYC - Complessità Ciclomatica}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Code Smell (MPD-CS)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-CS \\ \hline
        Formula &
        \textit{$CS = \frac{N_{smell}}{N_{componenti}}$} \\ \hline
        Descrizione & Numero medio di code smell (indicatori di progettazione debole, come metodi troppo lunghi, classi troppo grandi o duplicazioni) rilevati per componente del sistema$_G$\textsubscript{G}. \\ \hline
        Unità di misura & Numero di code smell per componente. \\ \hline
        Strumento di rilevazione & Analizzatore statico del codice (es. SonarQube, ESLint, \texttt{golangci-lint}). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-CS - Code Smell}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Duplicazione del Codice (MPD-DUP)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-DUP \\ \hline
        Formula &
        \textit{$DUP = \frac{L_{duplicate}}{L_{totali}} \times 100$} \\ \hline
        Descrizione & Percentuale di righe di codice duplicate rispetto al totale delle righe di codice del sistema$_G$\textsubscript{G}. Una duplicazione elevata riduce la manutenibilità$_G$\textsubscript{G}. \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
        Strumento di rilevazione & Analizzatore statico del codice (es. SonarQube). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-DUP - Duplicazione del Codice}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Modularità (MPD-MOD)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-MOD \\ \hline
        Formula &
        \textit{$MOD = \frac{D_{effettive}}{n \times (n-1)}$} \\ \hline
        Descrizione & Grado di accoppiamento tra i moduli del sistema$_G$\textsubscript{G}, dove $D_{effettive}$ è il numero di dipendenze direzionali effettive e $n \times (n-1)$ il numero massimo di dipendenze possibili tra $n$ moduli. Valori più bassi indicano moduli più indipendenti e quindi una maggiore modularità. \\ \hline
        Unità di misura & Adimensionale (scala 0--1). \\ \hline
        Strumento di rilevazione & Analisi delle dipendenze tramite strumenti di analisi statica. \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-MOD - Modularità}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsection{Sicurezza}

\subsubsection{Secret Key Exposure (MPD-SK)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-SK \\ \hline
        Formula &
        \textit{$SK = N_{chiavi\ esposte}$} \\ \hline
        Descrizione & Numero di chiavi di accesso, credenziali o segreti esposti in chiaro nel codice sorgente, nei log o nei file di configurazione versionati. \\ \hline
        Unità di misura & Numero intero (conteggio assoluto). \\ \hline
        Strumento di rilevazione & Strumenti di \textit{secret scanning} e analisi statica. \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-SK - Secret Key Exposure}
\end{minipage}

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Input Validation (MPD-IV)}
\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{bluBitless!10}\bfseries}p{3.5cm}|X|}
        \hline
        Sigla & MPD-IV \\ \hline
        Formula &
        \textit{$IV = \frac{I_{validati}}{I_{totali}} \times 100$} \\ \hline
        Descrizione & Percentuale di punti di ingresso dei dati (input$_G$\textsubscript{G} dell'utente, parametri delle chiamate API$_G$\textsubscript{G}) sottoposti a validazione$_G$ rispetto al totale dei punti di ingresso individuati. \\ \hline
        Unità di misura & Percentuale (\%). \\ \hline
    \end{tabularx}
    \captionof{table}{Dettagli Metrica MPD-IV - Input$_G$ Validation}
\end{minipage}

\end{document}
