\documentclass[a4paper, 10pt, colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue, citecolor=blue, hidelinks]{article}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[italian]{babel} 
\usepackage{comment}      
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{multirow}
\usepackage{geometry}
\usepackage{float} 
\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{The Bitless}
\fancyhead[R]{Analisi dei Capitolati}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false,
    pdfborderstyle={/S/U/W 1},
    linkbordercolor=0 0 0,
    urlbordercolor=0 0 0,
    citebordercolor=0 0 0,
    filebordercolor=0 0 0,
    breaklinks=true,
}

\begin{document}

\newcommand{\tipoverbale}{- Analisi dei Capitolati}
\newcommand{\dataverbale}{}
\newcommand{\dataversione}{\today}
\newcommand{\versione}{0.1.0}
\newcommand{\stato}{Stesura}
\newcommand{\destinatari}{The Bitless, prof. Tullio Vardanega, prof. Riccardo Cardin}

\begin{titlepage}
\pagenumbering{gobble}
\input{../../templates/frontespizio.tex}
\end{titlepage}

\newpage
\pagenumbering{arabic}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Registro delle modifiche}} \\
        \hline
        \textbf{Versione} & \textbf{Data} & \textbf{Autore} & \textbf{Verificatore} & \textbf{Descrizione} \\
        \hline
        0.1.0 & \today & Samuele Vendramin & Simone Zecchinato     & Stesura struttura documento \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage
\tableofcontents 

\newpage

\section{Introduzione}

\subsection{Scopo e Finalità del documento}

\subsection{Glossario e Riferimenti}

\section{Fattori considerati nella selezione del progetto}

\section{Valutazione del capitolato scelto}

\subsection{Capitolato C6 - Second Brain (Zucchetti S.p.A.)}

\subsubsection{Obiettivo}

\subsubsection{Tecnologie}

\subsubsection{Considerazioni}

\section{Valutazione dei capitolati rimanenti}

\subsection{Capitolato C1 - Automated EN18031 Compliance Verification (Bluewind S.r.l.)}

\subsubsection{Obiettivo}

\subsubsection{Tecnologie}

\subsubsection{Considerazioni}

\subsection{Capitolato C2 - Code Guardian (Var Group S.p.A.)}

\subsubsection{Obiettivo}

\subsubsection{Tecnologie}

\subsubsection{Considerazioni}

\subsection{Capitolato C4 - L'app che Protegge e Trasforma (Miriade S.r.l.)}

\subsubsection{Obiettivo}
Il progetto proposto da Miriade S.r.l. mira allo sviluppo di un'applicazione mobile per sistemi iOS e Android finalizzata alla prevenzione della violenza di genere. Il software deve agire come uno strumento attivo e sicuro, capace di riconoscere segnali di pericolo e offrire risorse concrete per l'autonomia degli utenti. Le macro-funzionalità includono il \textit{Detective delle Relazioni} per l'analisi dei comportamenti, lo \textit{Specchio Intelligente} per il feedback in tempo reale e il \textit{Guardiano Silenzioso} per l'invio di allarmi discreti.

\subsubsection{Tecnologie}
Il capitolato definisce uno stack tecnologico di alto profilo basato sull'ecosistema AWS:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sviluppo Mobile:} Utilizzo fortemente incoraggiato del framework Flutter per garantire la natura cross-platform con un'unica base di codice.
    \item \textbf{Infrastruttura Backend:} Architettura serverless basata su AWS Lambda, Amazon API Gateway per la gestione sicura delle richieste e AWS Step Functions per l'orchestrazione dei flussi di lavoro complessi.
    \item \textbf{Intelligenza Artificiale:} Implementazione di modelli di Machine Learning tramite Amazon SageMaker e Amazon Bedrock per l'analisi del linguaggio naturale (NLP) e la generazione di feedback personalizzati.
    \item \textbf{Sicurezza e Dati:} Gestione delle identità tramite Amazon Cognito e storage dei dati su Amazon DynamoDB (NoSQL) e RDS (PostgreSQL/MySQL).
\end{itemize}

\subsubsection{Considerazioni}
Il gruppo ha valutato questo capitolato come non interessante per la selezione a causa di diversi fattori di rischio:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Complessità UX e Lean UX:} Il capitolato richiede l'adozione del paradigma Lean UX per creare interfacce che devono restare "rassicuranti e intuitive" anche in momenti di forte stress. Progettare un'esperienza simile senza competenze specialistiche in UI/UX Research comporta il rischio di fallire l'obiettivo primario dell'app, facendo lievitare i tempi di analisi.
    \item \textbf{Vincoli dei Sistemi Operativi:} La funzione \textit{Guardiano Silenzioso} prevede l'attivazione di allarmi tramite gesti o comandi vocali. Tecnicamente, mantenere l'ascolto dei sensori o del microfono mentre l'app è in background o il telefono è bloccato è estremamente complesso e spesso ostacolato dalle policy di risparmio energetico e privacy di iOS e Android.
    \item \textbf{Responsabilità e Privacy:} Trattandosi di un'app per vittime di violenza, il margine di errore deve essere nullo. L'obbligo di una \textit{Privacy by Design} totale e la gestione di dati sensibili (come il diario criptato) espongono il team a una pressione realizzativa sproporzionata rispetto alle tempistiche accademiche.
    \item \textbf{Feedback Gruppi Precedenti:} Ciò che è stato comunicato dall'azienda riguardo alle problematiche affrontate dai gruppi del primo lotto ha confermato che la mole di requisiti non funzionali e la delicatezza del tema rendono il progetto più oneroso di quanto appaia inizialmente.
\end{itemize}

\subsection{Capitolato C5 - Nexum (Eggon S.r.l.)}

\subsubsection{Obiettivo}
Il progetto \textit{Nexum} punta a potenziare una piattaforma HR esistente per PMI attraverso moduli di Intelligenza Artificiale. Gli ambiti funzionali riguardano l'integrazione di un \textit{AI Assistant Generativo} per la creazione di contenuti aziendali (titoli, testi e immagini) e un \textit{AI Co-Pilot} dedicato ai Consulenti del Lavoro (CdL) per l'automazione del riconoscimento, dello split e del dispaccio di documenti e cedolini massivi.

\subsubsection{Tecnologie}
L'architettura proposta segue standard industriali consolidati e orientati alla scalabilità:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Frontend Stack:} Dashboard amministrativa sviluppata in Angular e Progressive Web App (PWA) per i dipendenti realizzata con Next.js.
    \item \textbf{Backend Core:} Logica applicativa basata su Ruby on Rails (API-first) gestita tramite AWS ECS Fargate per un ambiente containerizzato e stateless.
    \item \textbf{Document Processing:} Pipeline di analisi documentale che integra tecnologie OCR per l'estrazione del testo e algoritmi di \textit{Entity Resolution} per l'associazione automatica dei documenti ai dipendenti.
    \item \textbf{Gestione Asincrona:} Utilizzo di Sidekiq e code AWS SQS per gestire i carichi di lavoro pesanti senza impattare sulla
\end{itemize}

\subsubsection{Considerazioni}
L'analisi del capitolato ha portato alle seguenti conclusioni:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Valore Formativo e Metodologico:} Lo stack tecnologico (RoR, Angular, Next.js) è molto richiesto dal mercato. L'adozione obbligatoria del modello SCRUM con sprint di 10 giorni offre un'ottima esperienza professionale.
    \item \textbf{Solidità dei Requisiti:} I casi d'uso, come lo split dei documenti massivi e il sistema di rating dell'AI, sono definiti in modo granulare, permettendo una pianificazione dei task molto chiara.
    \item \textbf{Eccessiva Rigidità:} Dalla spiegazione fornita dal proponente, il progetto è apparso rigido nella sua impostazione. La struttura sembra lasciare poco spazio alla creatività del gruppo o alla possibilità di proporre soluzioni originali.
    \item \textbf{Valutazione Finale:} Il capitolato è considerato interessante per la sua fattibilità tecnica, ma la rigidità dell'impostazione lo colloca in una posizione secondaria rispetto alla prima scelta del team.
\end{itemize}


\end{document}
