\documentclass[a4paper, 10pt, colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue, citecolor=blue, hidelinks]{article}

\usepackage{xcolor}
\usepackage[a-1b]{pdfx}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{comment}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{minted}
\usepackage{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr}

\newcommand{\titolo}{Verbale esterno}
\newcommand{\dataverbale}{2026-06-19}
\newcommand{\dataversione}{2026-06-19}
\newcommand{\versione}{1.0.0}
\newcommand{\stato}{Approvato}
\newcommand{\destinatari}{The Bitless, prof. T. Vardanega, prof. R. Cardin, Zucchetti}
\def\templatedir{../../../../templates}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{The Bitless}
\fancyhead[R]{Verbale esterno \ \dataverbale}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false,
    linkbordercolor=0 0 0,
    urlbordercolor=0 0 0,
    citebordercolor=0 0 0,
    filebordercolor=0 0 0,
    breaklinks=true,
}

\newcommand{\issue}[1]{\href{https://github.com/thebitless-group-swe/thebitless.github.io/issues/#1}{\##1}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \pagenumbering{gobble}
\input{../../../../templates/frontespizio.tex}
\end{titlepage}

\newpage

\pagenumbering{roman}
\pagestyle{fancy}

\tableofcontents

\newpage
\pagenumbering{arabic}

\section{Informazioni sulla riunione}
In data \textbf{\dataverbale} si è svolto un incontro con \textbf{Gregorio Piccoli}, referente aziendale di \textbf{Zucchetti}. L'incontro, tenuto in modalità telematica tramite \textbf{Google Meet}, è stato dedicato alla dimostrazione del Proof of Concept (PoC) sviluppato dal gruppo e alla raccolta dei relativi feedback da parte della proponente. L'incontro è iniziato alle ore 14:30 e si è concluso alle ore 15:30.

\section{Partecipanti}

\subsection{Interni}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Cognome} & \textbf{Stato} \\
\hline
Lorenzo & Battistella & Assente \\
Edoardo & De Piccoli & Presente \\
Davide & Facco & Assente \\
Anna & Marini & Presente \\
Andrea & Menegaldo & Assente \\
Samuele & Vendramin & Presente \\
Simone & Zecchinato & Presente \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Esterni}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Azienda} \\
\hline
Gregorio Piccoli & Zucchetti S.p.A. \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Ordine del giorno}

\subsection{Dimostrazione del PoC}
Il gruppo ha presentato alla proponente il Proof of Concept sviluppato, illustrando una ad una tutte le funzionalità implementate. La proponente ha seguito la dimostrazione mostrando interesse e apprezzamento per il lavoro svolto, ritenendosi complessivamente soddisfatta del PoC realizzato.

Si precisa che il PoC non costituisce un prodotto soggetto ad approvazione formale da parte della proponente: esso ha valore principalmente interno al gruppo, come strumento di validazione delle scelte tecniche e funzionali. Ciononostante, la proponente ha espresso parere positivo sul risultato raggiunto.

\subsection{Osservazioni e feedback della proponente}
Nel corso della dimostrazione la proponente ha condiviso alcune osservazioni migliorative, che il gruppo ha accolto e riconosciuto come opportune.

\subsubsection{Allineamento del testo}
È stato osservato che il testo, sia nell'editor sia nel render, risulta centrato. La proponente ha suggerito di allinearlo a sinistra, soluzione ritenuta più leggibile e adeguata. Il gruppo concorda con l'osservazione e si è effettivamente reso conto della maggiore leggibilità della soluzione proposta.

\subsubsection{Barra laterale comprimibile}
La barra laterale (sidebar) è attualmente statica e fissa, occupando una porzione rilevante dello spazio a discapito delle due colonne di contenuto, che risultano così troppo strette. Il gruppo ha chiarito che, nello sviluppo del PoC, l'aspetto estetico è stato volutamente trascurato, demandandone la cura alla successiva fase di realizzazione dell'MVP. Si conviene tuttavia sull'opportunità di rendere la barra laterale apribile e richiudibile, in modo da liberare spazio per i contenuti.

\subsubsection{Rinominazione del campo ``prompt''}
Nella sezione di generazione del testo erano presenti due modalità, etichettate rispettivamente \textit{prompt} e \textit{Da link}. La proponente ha osservato che l'accostamento di questi due termini risulta poco chiaro: mentre \textit{Da link} indica esplicitamente da dove proviene il testo, \textit{prompt} non comunica con altrettanta immediatezza che il testo viene generato a partire da un'istruzione fornita dall'utente. Si è quindi convenuto di rinominare la modalità \textit{prompt} in \textit{Da istruzione}, ottenendo così due diciture coerenti e simmetriche — \textit{Da istruzione} e \textit{Da link} — che rendono chiaro che, nel primo caso, il testo è generato a partire da un'istruzione fornita dall'utente e, nel secondo, a partire da un link caricato dall'utente.

\subsubsection{Tooltip sui livelli di lunghezza}
È stato suggerito di aggiungere un tooltip in corrispondenza delle opzioni \textit{Corto}, \textit{Medio} e \textit{Dettagliato}, che indichi a quante parole corrisponde indicativamente ciascun livello. L'attuale assenza di tale indicazione rende infatti poco chiaro all'utente il significato concreto delle tre opzioni.

\subsection{Esito e prossimi obiettivi}
Nel complesso il PoC è stato accolto positivamente e la proponente si è ritenuta soddisfatta del lavoro svolto. A seguito dell'incontro, il gruppo recepirà internamente i feedback ricevuti.
\section{Attività da svolgere}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{|p{4.2cm}|p{6.2cm}|p{2.2cm}|}
\hline
\textbf{Persona Incaricata} & \textbf{Task Assegnata} & \centering\textbf{Link Issue} \tabularnewline
\hline
A. Marini & Redazione del verbale della riunione esterna del \dataverbale & \centering \issue{203} \tabularnewline
\hline
L. Battistella & Fix del PoC a seguito dei feedback della proponente & \centering \issue{205} \tabularnewline
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\vfill

\noindent
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
  \textbf{Luogo e data} \\
  \vspace{0.5cm}
  Padova, 19 giugno 2026
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
  \raggedleft
  \textbf{Zucchetti S.p.A.} \\
  \vspace{1.8cm}
  \rule{6cm}{0.4pt}
\end{minipage}

\end{document}
