\documentclass[a4paper, 10pt, colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue, citecolor=blue, hidelinks]{article}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[a-1b]{pdfx}
\usepackage[italian]{babel} 
\usepackage{comment}      
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{multirow}
\usepackage{minted} 
\usepackage{geometry}
\usepackage{float} 
\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{The Bitless}
\fancyhead[R]{\titolo \ \dataverbale}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false,
    pdfborderstyle={/S/U/W 1},
    linkbordercolor=0 0 0,
    urlbordercolor=0 0 0,
    citebordercolor=0 0 0,
    filebordercolor=0 0 0,
    breaklinks=true,
}
\newcommand{\issue}[1]{\href{https://github.com/thebitless-group-swe/thebitless.github.io/issues/#1}{\##1}}

\begin{document}

\newcommand{\titolo}{Verbale interno}
\newcommand{\dataverbale}{2026-03-31}
\newcommand{\dataversione}{2026-04-03}
\newcommand{\versione}{1.0.0}
\newcommand{\stato}{Approvato}
\newcommand{\destinatari}{The Bitless, prof. Tullio Vardanega, prof. Riccardo Cardin}

\begin{titlepage}
\pagenumbering{gobble}
\input{../../../../templates/frontespizio.tex}
\end{titlepage}

\newpage
\tableofcontents 

\newpage
\section{Informazioni sulla riunione}
Il presente documento riporta la verbalizzazione della riunione interna al gruppo \textbf{The Bitless} avvenuta il \dataverbale{}. L'incontro si è svolto in modalità telematica tramite la piattaforma Discord$_G$. La riunione si è aperta alle ore 10:00 e si è conclusa alle ore 11:00.

\section{Presenze}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Cognome} & \textbf{Stato} \\
\hline
Lorenzo & Battistella & Presente \\
Edoardo & De Piccoli & Presente \\
Davide & Facco & Presente \\
Anna & Marini & Presente \\
Andrea & Menegaldo & Presente \\
Samuele & Vendramin & Presente \\
Simone & Zecchinato & Presente \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Ordine del giorno}
\begin{enumerate}
    \item Contatto con Zucchetti post aggiudicazione capitolato$_G$
    \item Assegnazione$_G$ dei ruoli
    \item Definizione delle prossime attività
\end{enumerate}

\section{Discussione e decisioni}
Di seguito le discussioni e le decisioni prese dal gruppo durante la riunione.
\subsection{Contatto con Zucchetti post aggiudicazione capitolato}
Come prima azione da intraprendere dopo l'aggiudicazione del capitolato$_G$, il gruppo decide di contattare Zucchetti per informarla dell'avvenuta aggiudicazione al gruppo del capitolato$_G$ e per decidere i prossimi passi.
Viene quindi inviata una mail al referente aziendale \textit{Gregorio Piccoli} per fissare un colloquio.

\subsection{Assegnazione dei ruoli}
Il gruppo decide di assegnare in maniera casuale ai componenti i ruoli di responsabile$_G$, amministratore$_G$, analista$_G$ e verificatore$_G$ come segue:
\begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|c|}
        \hline
        \textbf{Nome} & \textbf{Cognome} & \textbf{Ruolo} \\
        \hline
        Samuele & Vendramin & Responsabile$_G$ \\
        \hline
        Andrea & Menegaldo & Verificatore$_G$ \\
        \hline
        Anna & Marini & Analista$_G$ \\ 
        \hline
        Edoardo & De Piccoli & Amministratore$_G$ \\
        \hline
        Simone & Zecchinato & Analista$_G$ \\
        \hline
        Lorenzo & Battistella & Analista$_G$ \\
        \hline
        Davide & Facco & Analista$_G$ \\       
        \hline  
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Definizione delle prossime attività}

Durante la riunione, il gruppo ha definito le prossime priorità operative per impostare correttamente il lavoro fin dalle fasi iniziali. \\
Come prima cosa, si è deciso di iniziare subito la stesura del \textit{Glossario} e delle \textit{Norme di Progetto}. Fissare da subito delle regole interne condivise (come le convenzioni per scrivere il codice, l'uso di Git$_G$ e gli standard per i documenti) è infatti essenziale per lavorare in modo omogeneo ed evitare errori in futuro. Allo stesso tempo, il \textit{Glossario} ci aiuterà a chiarire immediatamente i termini tecnici e di dominio$_G$ del progetto, prevenendo incomprensioni con il cliente nei prossimi incontri.\\
Successivamente, si è concordato di iniziare l'Analisi dei Requisiti$_G$ partendo dalla stesura della struttura del documento, dell'introduzione e della descrizione generale del prodotto. In un secondo momento, il team avvierà delle sessioni di brainstorming$_G$ per individuare i primi casi d'uso$_G$. Per mantenere il lavoro ordinato, si è scelto di definire sin da subito una gerarchia di base; a questo proposito, gli analisti studieranno la soluzione migliore per gestire tale gerarchia, applicando le relazioni di \textit{include}, \textit{extend} o generalizzazione dove ritenuto più opportuno.\\
Infine, in vista della produzione dei primi documenti ufficiali, si è deciso di aggiornare e sistemare il sito web del gruppo. L'obiettivo è predisporre in anticipo uno spazio adeguato dove caricare i file non appena saranno approvati internamente, in modo da renderli facilmente accessibili e garantire totale trasparenza verso i committenti.

\subsection{Assegnazione attività singole}

\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
        \begin{tabular}{|p{4.2cm}|p{6.2cm}|p{2.2cm}|}
        \hline
        \textbf{Persona Incaricata} & \textbf{Task Assegnata} & \centering\textbf{Link Issue} \tabularnewline
        \hline
        S. Vendramin & Stesura verbale interno 2026-03-31 & \issue{58} \\
        \hline
        D. Facco - L. Battistella & Stesura \textit{Glossario} & \issue{59} \\
        \hline
        A. Marini - S. Zecchinato & Stesura \textit{Norme di Progetto} & \issue{60} \\
        \hline
        E. De Piccoli & Modiche sito web & \issue{61} \\
        \hline
        A. Marini & Struttura Analisi dei Requisiti$_G$ & \issue{65} \\
        \hline
        A. Marini & Stesura Introduzione Analisi dei Requisiti$_G$ & \issue{71} \\
        \hline
        D. Facco & Stesura Descrizione del prodotto Analisi dei Requisiti$_G$ & \issue{70} \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}


\appendix

\end{document}
