\documentclass[a4paper, 10pt, colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue, citecolor=blue, hidelinks]{article}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[a-1b]{pdfx}
\usepackage[italian]{babel} 
\usepackage{comment}      
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{multirow}
\usepackage{minted} 
\usepackage{geometry}
\usepackage{float} 
\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{The Bitless}
\fancyhead[R]{Verbale \tipoverbale \ \dataverbale}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false,
    pdfborderstyle={/S/U/W 1},
    linkbordercolor=0 0 0,
    urlbordercolor=0 0 0,
    citebordercolor=0 0 0,
    filebordercolor=0 0 0,
    breaklinks=true,
}
\newcommand{\issue}[1]{\href{https://github.com/thebitless-group-swe/thebitless.github.io/issues/#1}{\##1}}

\begin{document}

\newcommand{\tipoverbale}{interno}
\newcommand{\dataverbale}{2026-03-31}
\newcommand{\dataversione}{2026-04-02}
\newcommand{\versione}{1.0.0}
\newcommand{\stato}{Approvato}
\newcommand{\destinatari}{The Bitless, prof. Tullio Vardanega, prof. Riccardo Cardin}

\begin{titlepage}
\pagenumbering{gobble}
\input{../../../../templates/frontespizio.tex}
\end{titlepage}

\newpage
\pagenumbering{arabic}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \multicolumn{6}{|c|}{\textbf{Registro delle modifiche}} \\
        \hline
        \textbf{Versione} & \textbf{Data} & \textbf{Autore} & \textbf{Verificatore} & \textbf{Approvatore} & \textbf{Descrizione breve} \\
        \hline
        1.0.0 & 2026-04-02 & S. Vendramin &  L. Battistella &  L. Battistella & Approvazione \\
        0.8.0 & 2026-04-02 & S. Zecchinato & S. Vendramin & - & Scrittura sezioni \\
        0.1.0 & 2026-03-31 & S. Zecchinato & A. Menegaldo & - & Prima stesura \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage
\tableofcontents 

\newpage
\section{Informazioni sulla riunione}
Il presente documento riporta la verbalizzazione della riunione interna al gruppo \textbf{The Bitless} avvenuta il \dataverbale{}. L'incontro si è svolto in modalità telematica tramite la piattaforma Discord. La riunione si è aperta alle ore 10:00 e si è conclusa alle ore 11:00.

\section{Presenze}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Cognome} & \textbf{Stato} \\
\hline
Lorenzo & Battistella & Presente \\
Edoardo & De Piccoli & Presente \\
Davide & Facco & Presente \\
Anna & Marini & Presente \\
Andrea & Menegaldo & Presente \\
Samuele & Vendramin & Presente \\
Simone & Zecchinato & Presente \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

test unitari

\section{Ordine del giorno}
\begin{enumerate}
    \item Contatto con Zucchetti post aggiudicazione capitolato
    \item Assegnazione dei ruoli
    \item Definizione delle prossime attività
\end{enumerate}

\section{Discussione e decisioni}
Di seguito le discussioni e le decisioni prese dal gruppo durante la riunione.
\subsection{Contatto con Zucchetti post aggiudicazione capitolato}
Come prima azione da intraprendere dopo l'aggiudicazione del capitolato, il gruppo decide di contattare Zucchetti per informarla dell'avvenuta aggiudicazione al gruppo del capitolato e per decidere i prossimi passi.
Viene quindi inviata una mail al referente aziendale \textit{Gregorio Piccoli} per fissare un colloquio.

\subsection{Assegnazione dei ruoli}
Il gruppo decide di assegnare in maniera casuale ai componenti i ruoli di responsabile, amministratore, analista e verificatore come segue:
\begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|c|}
        \hline
        \textbf{Nome} & \textbf{Cognome} & \textbf{Ruolo} \\
        \hline
        Samuele & Vendramin & Responsabile \\
        \hline
        Andrea & Menegaldo & Verificatore \\
        \hline
        Anna & Marini & Analista \\ 
        \hline
        Edoardo & De Piccoli & Amministratore \\
        \hline
        Simone & Zecchinato & Analista \\
        \hline
        Lorenzo & Battistella & Analista \\
        \hline
        Davide & Facco & Analista \\       
        \hline  
    \end{tabular}
\end{center}
Si decide poi di ruotare i ruoli ogni due settimane.

chatbot  dominio

\subsection{Definizione delle prossime attività}
Si discute sulle prossime attività da intraprendere:
\begin{enumerate}
    \item Inizio stesura del glossario
    \item Inizio stesura delle norme di progetto
    \item Sistemazione del sito web
\end{enumerate}
Innanzitutto si decide di iniziare la stesura dei due documenti denominati \textit{Glossario}, che raccoglie tutti i vocaboli di progetto che risultano di difficile comprensione, e \textit{Norme di Progetto} che raccoglie le varie normative da seguire nel corso del progetto.
Vengono assegnate le attività di stesura e, per accogliere questi due nuovi documenti, vene decisa la modifica del sito.
rfp
\subsection{Assegnazione attività singole}
\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
        \begin{tabular}{|p{4.2cm}|p{6.2cm}|p{2.2cm}|}
        \hline
        \textbf{Persona Incaricata} & \textbf{Task Assegnata} & \centering\textbf{Link Issue} \tabularnewline
        \hline
        S. Zecchinato & Stesura verbale interno & \issue{58} \\
        \hline
        Facco - Battistella & Stesura \textit{Glossario} & \issue{59} \\
        \hline
        Marini - Zecchinato & Stesura \textit{Norme di Progetto} & \issue{60} \\
        \hline
        E. De Piccoli & Modiche sito web & \issue{61} \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

dominio 
github
github projects
\appendix

\end{document}
