\documentclass[a4paper, 10pt, colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue, citecolor=blue, hidelinks]{article}

\usepackage{xcolor}
\usepackage[a-1b]{pdfx}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{comment}      
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{multirow}
\usepackage{minted} 
\usepackage{geometry}
\usepackage{float} 
\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr}

\newcommand{\tipoverbale}{esterno}
\newcommand{\titolo}{Verbale esterno}
\newcommand{\dataverbale}{2026-04-30}
\newcommand{\dataversione}{2026-04-30}
\newcommand{\versione}{0.2.0}
\newcommand{\stato}{Stesura}
\newcommand{\destinatari}{The Bitless, prof. T. Vardanega, prof. R. Cardin, Zucchetti}
\def\templatedir{../../../../templates}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{The Bitless}
\fancyhead[R]{Verbale \tipoverbale \ \dataverbale}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt} 

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false,           
    linkbordercolor=0 0 0,      
    urlbordercolor=0 0 0,      
    citebordercolor=0 0 0,     
    filebordercolor=0 0 0,     
    breaklinks=true,           
}

\newcommand{\issue}[1]{\href{https://github.com/thebitless-group-swe/thebitless.github.io/issues/#1}{\##1}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \pagenumbering{gobble}
\input{../../../../templates/frontespizio.tex}
\end{titlepage}

\newpage

\pagenumbering{roman}
\pagestyle{fancy} 

\tableofcontents

\newpage
\pagenumbering{arabic}

\section{Informazioni sulla riunione}
In data \textbf{\dataverbale} si è svolto un incontro di revisione con \textbf{Gregorio Piccoli}, referente aziendale di \textbf{Zucchetti}, per discutere lo stato di avanzamento dei casi d'uso$_G$. L'incontro si è tenuto in modalità telematica tramite \textbf{Google Meet}, dalle ore 11:45 alle ore 12:15.

\section{Partecipanti}

\subsection{Interni}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Cognome} & \textbf{Stato} \\
\hline
Lorenzo & Battistella & Presente \\
Edoardo & De Piccoli & Assente \\
Davide & Facco & Assente \\
Anna & Marini & Presente \\
Andrea & Menegaldo & Presente \\
Samuele & Vendramin & Assente \\
Simone & Zecchinato & Presente \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Esterni}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Azienda} \\
\hline
Gregorio Piccoli & Zucchetti S.p.A. \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Ordine del giorno}

\subsection{Revisione Casi d'Uso Editing Base}
La struttura generale dei casi d'uso$_G$ riguardo la macroaera ''Editing di base'' è stata approvata, con l'eccezione della gestione dell'input$_G$ vocale. È emerso che l'attuale definizione era complessa, prevedendo l'elaborazione e la trascrizione audio lato applicativo. Il referente ha suggerito di delegare tale funzionalità alle capacità native del browser, semplificando il caso d'uso affinché preveda l'inserimento diretto del testo tramite dettatura.

\subsection{Gestione Ancore, Link e Contesto (Distant Writing)}
È stata discussa l'introduzione di funzionalità avanzate legate alle ancore e ai link Markdown. L'idea è di permettere all'LLM$_G$ di interagire con il contenuto puntato dai link (es. "scrivi questo capitolo basandoti sul link fornito"). Questo approccio di \textit{Distant Writing} permette di creare un contesto dinamico e aperto, tema di grande interesse tecnico attuale.

\subsection{Traduzione}
Per quanto riguarda le funzionalità di traduzione del testo tramite AI, è stato concordato di limitare il supporto alle principali lingue europee (inglese, francese, tedesco, spagnolo). Questa scelta è motivata dalla necessità di poter verificare la qualità dell'output$_G$ e per evitare le complessità tecniche derivanti da sistemi di scrittura con direzionalità diversa.

\subsection{Annullamento della richiesta}
In merito all'annullamento delle operazioni AI da parte dell'utente, il referente ha suggerito di approcciare il problema in ottica di \textbf{generalizzazione del sistema}. L'obiettivo è valutare se sia possibile implementare un metodo unico per gestire l'interruzione delle richieste. Tuttavia, è stato evidenziato che occorre analizzare se alcuni casi d'uso$_G$ presentino specificità tecniche tali da richiedere logiche di annullamento dedicate.

\section{Attività da svolgere}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{|p{4.2cm}|p{6.2cm}|p{2.2cm}|}
\hline
\textbf{Persona Incaricata} & \textbf{Task Assegnata} & \centering\textbf{Link Issue} \tabularnewline
\hline
A. Marini & Redazione verbale del \dataverbale & \centering \issue{112} \tabularnewline
\hline
Analisti & Integrazione$_G$ modifiche Casi d'Uso$_G$ a seguito dei feedback$_G$ ricevuti & \centering \issue{111} \tabularnewline
\hline
Analisti & Progettazione e stesura diagrammi UML$_G$ & \centering \issue{108} \tabularnewline
\hline
Tutti i componenti & Invio documento completo alla proponente$_G$ per conferma definitiva & \centering -- \tabularnewline
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\vfill

\noindent
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
  \textbf{Luogo e data} \\
  \vspace{0.5cm}
  Padova, 30 aprile 2026
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
  \raggedleft
  \textbf{Zucchetti S.p.A.} \\
  \vspace{1.8cm} 
  \rule{6cm}{0.4pt}
\end{minipage}

\end{document}