\documentclass[a4paper, 10pt, colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue, citecolor=blue, hidelinks]{article}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[a-1b]{pdfx}
\usepackage[italian]{babel} 
\usepackage{comment}      
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{multirow}
\usepackage{minted} 
\usepackage{geometry}
\usepackage{float} 
\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{The Bitless}
\fancyhead[R]{Verbale \tipoverbale \ \dataverbale}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false,
    pdfborderstyle={/S/U/W 1},
    linkbordercolor=0 0 0,
    urlbordercolor=0 0 0,
    citebordercolor=0 0 0,
    filebordercolor=0 0 0,
    breaklinks=true,
}

\begin{document}

\newcommand{\tipoverbale}{interno}
\newcommand{\dataverbale}{2026-03-10}
\newcommand{\dataversione}{2026-03-19}
\newcommand{\versione}{0.2.0}
\newcommand{\stato}{Revisione}
\newcommand{\destinatari}{The Bitless, prof. Tullio Vardanega, prof. Riccardo Cardin}

\begin{titlepage}
\pagenumbering{gobble}
\input{../../templates/frontespizio.tex}
\end{titlepage}

\newpage
\pagenumbering{arabic}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \multicolumn{6}{|c|}{\textbf{Registro delle modifiche}} \\
        \hline
        \textbf{Versione} & \textbf{Data} & \textbf{Autore} & \textbf{Verificatore} & \textbf{Approvatore} & \textbf{Descrizione breve} \\
        \hline
        0.2.0 & 2026-03-19 & A. Marini & D. Facco & - &  Aggiunta Link Issues \\
        \hline
        0.1.1 & \dataversione & S. Zecchinato & A. Marini & - & Sistemazione date \\
        \hline 
        0.1.0 & 2026-03-11 & S. Zecchinato & A. Marini & - & Prima stesura \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage
\tableofcontents 

\newpage
\section{Informazioni sulla riunione}
Il presente documento riporta la verbalizzazione della riunione interna al gruppo \textbf{The Bitless} avvenuta il \dataverbale{}. L'incontro si è svolto in modalità telematica tramite la piattaforma Discord. La riunione si è aperta alle ore 16:00 e si è conclusa alle ore 18:30.

\section{Presenze}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Cognome} & \textbf{Stato} \\
\hline
Lorenzo & Battistella & Presente \\
Edoardo & De Piccoli & Presente \\
Davide & Facco & Presente \\
Anna & Marini & Presente \\
Andrea & Menegaldo & Presente \\
Samuele & Vendramin & Presente \\
Simone & Zecchinato & Presente \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Ordine del giorno}
\begin{enumerate}
    \item Presentazione dei componenti e scelta del nome del gruppo
    \item Creazione del logo e dell'indirizzo di posta elettronica
    \item Analisi dei capitolati ed espressione delle preferenze
    \item Stesura mail per richiesta colloquio alle aziende
    \item Prima definizione di \textit{Way of Working}
    \item Assegnazione attività singole
    \item Stesura del prossimo ODG
\end{enumerate}

\section{Discussione e decisioni}
\subsection{Presentazione dei componenti e scelta del nome del gruppo}
Essendo questa la prima riunione, ogni componente del gruppo si è presentato agli altri. Dopo un breve confronto, il gruppo ha deciso di adottare il nome \textbf{The Bitless}.

\subsection{Creazione del logo e dell'indirizzo di posta elettronica}
In seguito alla scelta del nome, il gruppo ha approvato la versione definitiva del logo ufficiale. Contestualmente, è stato creato l'indirizzo di posta elettronica \textit{thebitless.swe@gmail.com}, che verrà utilizzato come canale di comunicazione principale con le aziende e i docenti.

\subsection{Analisi dei capitolati ed espressione delle preferenze}
Dopo una fase di studio individuale dei vari capitolati svolta prima dell'incontro, ci siamo confrontati per mettere in comune le analisi fatte da ciascuno. Abbiamo discusso i punti tecnici di ogni proposta e valutato quanto i progetti fossero stimolanti e fattibili per il nostro team.

Al termine del confronto, abbiamo stabilito la seguente classifica di preferenza:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{C6}: Second Brain - Zucchetti S.p.A.
    \item \textbf{C5}: NEXUM - Eggon
    \item \textbf{C2}: Code Guardian - Var Group S.p.A.
\end{enumerate}
Per quanto riguarda il capitolato \textbf{C4}, abbiamo deciso di contattare l'azienda per chiarire alcuni dubbi tecnici prima di una valutazione finale.

\subsection{Stesura mail per richiesta colloquio alle aziende}
Vengono redatte e spedite le email per richiesta di colloquio alle aziende: Zucchetti (per capitolato C6), Miriade (per capitolato C4) ed Eggon (per capitolato C5). In vista degli incontri, ogni membro del gruppo si impegna a preparare delle domande specifiche sui capitolati scelti.

\subsection{Prima definizione di \textit{Way of Working}}
Il gruppo ha iniziato a definire le metodologie di lavoro (\textit{Way of Working}), soffermandosi in particolare su:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Strumenti di versionamento e gestione}: per il controllo di versione è stato scelto Git, utilizzando GitHub come piattaforma per la creazione e la condivisione delle repository. Per l'organizzazione dei task e la gestione del progetto, si è deciso di utilizzare GitHub Projects, sfruttando il sistema Kanban integrato con le \textit{issue}.
    \item \textbf{Linee guida e naming}: è stata redatta una prima bozza di Wiki per la gestione delle repository e per le convenzioni di nomenclatura dei file, così da garantire uniformità nel lavoro di tutto il team.
\end{itemize}

A questo proposito si è creata l'organizzazione \textbf{The Bitless Group SWE} su GitHub in cui tutto il team è stato inserito.

\subsection{Assegnazione attività singole}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{|p{4.2cm}|p{6.2cm}|p{2.2cm}|}
\hline
\textbf{Persona Incaricata} & \textbf{Task Assegnata} & \centering\textbf{Link Issue} \tabularnewline
\hline
S. Zecchinato & Redigere il verbale interno del 2026-03-10 & \centering \#1 \tabularnewline
\hline
E. De Piccoli & Perfezionamento e sistemazione delle linee guida & \centering  -- \tabularnewline
\hline
Tutti i componenti & Stesura domande per il colloquio con le aziende & \centering -- \tabularnewline
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Stesura del prossimo ODG}
\begin{itemize}
    \item Conclusione discussione e scelta capitolato 
    \item Continuazione della discussione sul \textit{Way of Working}
    \item Divisione compiti primari (Lettera di presentazione, valutazione capitolati)
    \item Discussione per preventivo costi 
    \item Definizione dei ruoli e delle rotazioni
\end{itemize}

\appendix

\end{document}