\documentclass[a4paper, 10pt, colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue, citecolor=blue, hidelinks]{article}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[a-1b]{pdfx}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{comment}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{minted}
\usepackage{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{The Bitless}
\fancyhead[R]{\titolo \ \dataverbale}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false,
    pdfborderstyle={/S/U/W 1},
    linkbordercolor=0 0 0,
    urlbordercolor=0 0 0,
    citebordercolor=0 0 0,
    filebordercolor=0 0 0,
    breaklinks=true,
}
\newcommand{\issue}[1]{\href{https://github.com/thebitless-group-swe/thebitless.github.io/issues/#1}{\##1}}

\begin{document}

\newcommand{\titolo}{Verbale interno}
\newcommand{\dataverbale}{2026-06-09}
\newcommand{\dataversione}{2026-06-11}
\newcommand{\versione}{1.0.0}
\newcommand{\stato}{Approvato}
\newcommand{\destinatari}{The Bitless, prof. Tullio Vardanega, prof. Riccardo Cardin}
\def\templatedir{../../../../templates}

\begin{titlepage}
\pagenumbering{gobble}
\input{\templatedir/frontespizio.tex}
\end{titlepage}

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\pagenumbering{arabic}
\section{Informazioni sulla riunione}
Il presente documento riporta la verbalizzazione della riunione interna al gruppo \textbf{The Bitless} avvenuta il \dataverbale{}, in apertura del sesto sprint. L'incontro si è svolto in modalità telematica tramite la piattaforma Discord.

\section{Presenze}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Cognome} & \textbf{Stato} \\
\hline
Lorenzo & Battistella & Assente \\
Edoardo & De Piccoli & Presente \\
Davide & Facco & Presente \\
Anna & Marini & Presente \\
Andrea & Menegaldo & Presente \\
Samuele & Vendramin & Presente \\
Simone & Zecchinato & Presente \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Ordine del giorno}
\begin{enumerate}
    \item Rotazione dei ruoli;
    \item Continuazione dello sviluppo del PoC;
    \item Resoconto Sprint 5 e rendicontazione ore;
    \item Assegnazione attività singole.
\end{enumerate}

\section{Discussione e decisioni}

\subsection{Rotazione dei ruoli}
Considerando che l'obiettivo prioritario di questo sprint è il completamento del PoC, il gruppo ha deciso di proseguire con lo sviluppo dello stesso. Di conseguenza, sono stati assegnati \textbf{tre Programmatori} (Davide Facco, Lorenzo Battistella e Andrea Menegaldo), così da terminare il PoC entro la fine dello sprint e poter quindi inoltrare la richiesta di presentazione della \textbf{Revisione di Avanzamento (RTB)} entro lo sprint stesso.\\
Non è stato assegnato alcun \textit{Analista}, poiché non vi è ancora la necessità di mettere mano all'Analisi dei Requisiti.\\
Per quanto riguarda la \textit{Verifica}, oltre a Samuele Vendramin si è deciso di assegnare il ruolo di \textit{Verificatore} anche a Edoardo De Piccoli (Responsabile). Tale scelta nasce dalla constatazione che, nello scorso sprint, il Responsabile aveva poco da gestire e impiegava le ore rimanenti svolgendo le altre attività necessarie; in questo sprint vi è molto materiale da verificare, sia a livello di documenti sia a livello di codice, motivo per cui si è ritenuto opportuno rafforzare la figura del Verificatore.\\
La ripartizione è stata definita come segue:
\begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|c|}
        \hline
        \textbf{Nome} & \textbf{Cognome} & \textbf{Ruolo} \\
        \hline
        Lorenzo & Battistella & Programmatore \\
        \hline
        Edoardo & De Piccoli & Responsabile, Verificatore \\
        \hline
        Davide & Facco & Programmatore \\
        \hline
        Anna & Marini & Progettista \\
        \hline
        Andrea & Menegaldo & Programmatore \\
        \hline
        Samuele & Vendramin & Verificatore \\
        \hline
        Simone & Zecchinato & Amministratore \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Continuazione dello sviluppo del PoC}
Il gruppo ha stabilito di proseguire con lo sviluppo del PoC, ponendosi come obiettivo il completamento dello stesso entro la fine del sesto sprint, così da poter inoltrare la richiesta di presentazione della RTB entro lo sprint.\\
Inoltre, si è deciso di redigere un documento informale su \textit{Notion}, condiviso internamente al gruppo, relativo alle tecnologie scelte per il PoC. Tale documento verrà utilizzato come linea guida per la successiva presentazione delle tecnologie al prof. Cardin.

\subsection{Resoconto dello Sprint 5}
Il team ha analizzato l'andamento del quinto Sprint, confrontando le attività pianificate con quelle effettivamente svolte e procedendo alla rendicontazione delle ore di lavoro di ciascun componente; ulteriori informazioni sono reperibili all'interno del Piano di Progetto.\\
Complessivamente, lo sprint è andato molto meglio rispetto ai precedenti, in particolare a livello di comunicazione tra i vari componenti del gruppo. Sono state svolte diverse riunioni interne tra piccoli gruppi, utili a far avanzare il lavoro e a favorire l'aiuto reciproco.

\subsection{Assegnazione attività singole}
\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
        \begin{tabular}{|p{4.2cm}|p{6.2cm}|p{2.2cm}|}
        \hline
        \textbf{Persona Incaricata} & \textbf{Task Assegnata} & \centering\textbf{Link Issue} \tabularnewline
        \hline
        S. Vendramin - E. De Piccoli & Revisione completa del documento Analisi dei Requisiti & \issue{179} \\
        \hline
        A. Menegaldo - L. Battistella & Revisione completa del documento Norme di Progetto & \issue{180} \\
        \hline
        S. Zecchinato & Completamento del Piano di Qualifica & \issue{181} \\
        \hline
        S. Vendramin - E. De Piccoli & Revisione del Piano di Qualifica & \issue{182} \\
        \hline
        A. Marini & Piano di Progetto: consuntivo Sprint 5 e preventivo Sprint 6 & \issue{183} \\
        \hline
        A. Marini - S. Vendramin - L. Battistella & Documento delle tecnologie per il PoC (Notion) & \issue{186} \\
        \hline
        E. De Piccoli & Stesura verbale interno 2026-06-09 & \issue{187} \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\appendix

\end{document}
